## 一、 面元， 体积元的变换公式
对于应变，有线元变换公式: 
$$dx = F d\bar{x}$$
对于一个长方体， 形变之后，各个方向上的尺寸分别变为$x_1 = \lambda_1 \bar{x}_1, \bar{x}_2 = \lambda_2 \bar{x}_2 , x_3 = \lambda_3 \bar{x}_3$
则总体的体积变为
$$dV = \bar{x}_1 \bar{x}_2 \bar{x}_3 = dX \cdot dA$$
![[Excalidraw/第四章 应力理论 2023-06-27 08.53.24|350]]
而形状改变之后，有**体积元的变换公式**为
$$\boxed{dv = \lambda_1 \lambda_2 \lambda_3 \bar{x}_1 \bar{x}_2 \bar{x}_3 = J dV }$$
其中J为F的行列式， 即
$$\boxed{J = \det (F)}$$
我们将体积<mark style="background: transparent; color: red">写成长度点乘面积的形式</mark>, 则有$dv = dx da = FdX \cdot da  = J dX \cdot dA$, 可以推导出
$$F dX\cdot da  = JdX \cdot  dA \rightarrow dX^T F^Tda = dX^T J dA$$
则可以推导出面元变换公式:
$$\Large\boxed{da = J F^{-T}dA}$$

## 二、Piola-Kirchhoff 应力
通过面元变换公式，对应的有<mark style="background: transparent; color: red">柯西应力表达式</mark>
$$df = \sigma \cdot  da = (\sigma J F^{-T} ) dA = PdA$$
其中**P为$PF_1$, 即第一类 Piola-Kirchhoff 应力， 表达式为**
$$\Large \boxed{ P = \sigma J F^{-T}}$$
我们定义
$$\Large\tau =  \sigma \cdot J = P F^{T}$$
为**基尔霍夫应力**,并有$\tau F^{-T} = P$, 其中$PK_1$不满足对称性， 因此定义$PK_2 = T$为**第二类Piola-Kirchhoff 应力**:
$$\boxed{\Large T = F^{-1}P = J  F^{-1} \sigma F^{-T}}$$
$PK_2$满足对称性
另外从上式可推导出:
$$P = F T $$

## 三、应力理论的推导
具体的推导过程见[[📘ClassNotes/👨‍🔧Mechanics/🕋Solid Mechanics/🧊Continuum Mechanics/补充/应力理论.pdf|应力理论.pdf]]
功可以表示为:
$$W = \int_V \dot{w} dV = \int_v \sigma : l$$
其中$l$可以分解为对称量$g$和反对称量$d$两部分
$$\begin{cases}
d = \frac{1}{2} (l + l^{T})\\
g = \frac{1}{2} (l - l^{T})
\end{cases}$$
通过上述推导可以得到
$$\Large \boxed {l = \dot{F} F^{-1}}$$
<mark style="background: transparent; color: red">两个重要公式</mark>: 
$$A : B = \text{tr}(A^T B) = tr(B^T A)$$
另外需要注意:
$$(AB)^T = B^T A^T$$
另外有双点积的重要性质[[📘ClassNotes/👨‍🔧Mechanics/🕋Solid Mechanics/🧊Continuum Mechanics/补充/双点积重要性质证明.pdf|双点积重要性质证明.pdf]]即:
$$A : BC = B^T A : C = AC^T : B$$
则有:
$$w_V =  T :  \dot{E}$$
其中$E = \frac{1}{2}(C - I) = \frac{1}{2} (F^{T} F - I)$

`````ad-caution 
title: 重要的推导公式
collapse: open

相应的题目见[[📘ClassNotes/👨‍🔧Mechanics/🕋Solid Mechanics/🧊Continuum Mechanics/例题/应力理论证明例题.pdf|应力理论证明例题.pdf]]

首先由上述方法可以得到: 
$$\Large \dot{F} = l F$$
然后通过$FF^{-1} = I$推导得到
$$\Large \dot{F}^{-1} = -F^{-1} l$$
$$\text{tr} (d) = \text{div}v$$
$$\dot{J} = J \text{tr}(d) = J \text{div} v$$
$$\frac{\partial J}{\partial F} = J \cdot  F^{-T}$$
`````
