å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åˆ†ä¸º<b><mark style="background: transparent; color: orange">å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹(ç‹¬ç«‹å˜é‡ä»…æœ‰ä¸€ä¸ª, ODE)å’Œåå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ (PDE,  å«æœ‰å¯¹å¤šä¸ªç‹¬ç«‹å˜é‡çš„åå¯¼æ•°)</mark></b> , å¯ä»¥æŒ‰ç…§é˜¶æ¬¡ï¼Œ çº¿æ€§éçº¿æ€§ï¼Œ é½æ¬¡(homogenous)éé½æ¬¡ (nonhomogenous)  ç±»å‹(æ¤­åœ†å½¢ï¼Œ åŒæ›²å‹å’ŒæŠ›ç‰©å‹ä¸‰ç§), å‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ§©Mathmatical and Physics Equations/äº”ã€åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åˆ†ç±»|åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åˆ†ç±»]]ã€‚  

å¯¹äºçº¿æ€§çš„å®šä¹‰ï¼Œ å®šä¹‰ä¸€èˆ¬äºŒé˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸º :  
$$a(x)  \frac{d^{2} y}{dx^{2}}  +  b(x)  \frac{dy}{dx} + c(x) y(x)  = q(x)$$

1.  the dependent variable $y(x)$  and  all the derivates  are first degree,  the  $\left(\frac{d y}{dx}\right)^{2}$ not in equation 
2.  the coefficient depends only the  independent variable $x$ 

ä¾‹å¦‚ : 
$$\frac{dy}{dx} +   y(x) = 0$$
æ˜¾ç„¶å®¹æ˜“æœ‰ :  
$$\ln y   = - x  + \ln c$$
å¾—åˆ° :  
$$y = ce^{-x}$$
### (1) å¸¸è§çš„äºŒé˜¶å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
å¸¸è§çš„éƒ¨åˆ†åŒ…æ‹¬**èµ·å§‹å€¼é—®é¢˜**å’Œ**è¾¹ç•Œå€¼é—®é¢˜** 
è€ƒè™‘å¦‚ä¸‹çš„èµ·å§‹å€¼é—®é¢˜:
$$ m \frac{d^{2} y}{dt^{2}} + ky(t) = F(t) = F_{0} \cos \gamma  t $$
æ»¡è¶³å¦‚ä¸‹åˆå§‹æ¡ä»¶ : 
$$y(0) = a \qquad  \dot{y}_{0} = 0$$
å¸¸è§çš„äºŒé˜¶å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ¨¡æ‹Ÿç³»ç»Ÿæœ‰ : 
1. <b><mark style="background: transparent; color: orange">å¼ºè¿«æŒ¯åŠ¨ç³»ç»Ÿ</mark></b>
$$
m \frac{d^{2}y}{dt^{2}}   + c \frac{dy}{dt} + k y (t ) = F(t)
$$
2. <b><mark style='background: transparent; color: orange'>æ‰­è½¬ç³»ç»Ÿ</mark></b> 
$$I  \frac{d^{2}\theta }{dt^{2}} + c \frac{d\theta}{dt} + k \theta = T(t)  $$
3. <b><mark style='background: transparent; color: orange'>ç”µå­¦ç³»ç»Ÿ</mark></b>
$$L \frac{d^{2}q}{dt^{2}}  + R \frac{dq}{dt} + \frac{1}{c} q(t)= E(t)  $$
ä¸Šå¼å‡å¯æ•´ç†æˆå¦‚ä¸‹çš„æ–¹ç¨‹ : 
$$
\alpha \frac{d^{2}y}{dt^{2}}   +  \beta \frac{dy}{dt}  + \gamma y(t) =  \overline{Y} (t) 
$$
å¯¹æ¯”å¦‚ä¸‹ [[attachments/Pasted image 20250626155539.png|400]]

å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€æ³•å‚è€ƒ [[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/ğŸ‘†é‡è¦å®šç†/å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€æ–¹æ³•|å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€æ–¹æ³•]]
### (2) Sturm-Liouvillle ç‰¹å¾å€¼é—®é¢˜çš„å…¶ä»–å½¢å¼
#### 1. ä¸€èˆ¬ Sturm-Liouvillle ç‰¹å¾å€¼é—®é¢˜ 
å‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ§©Mathmatical and Physics Equations/äºŒã€ æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹#å››ã€æ··åˆé—®é¢˜|äºŒã€ æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹]],  å¯¹äºäºŒé˜¶å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ : 
$$\frac{d}{dx} \left[  p(x)  \frac{d y}{dx} \right]  + \left[ \lambda \sigma(x) + q(x)  \right] y(x) = 0  \quad 0 < x < l$$
è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ $y(0) = y(l) = 0$,  å…¶ä¸­, $\lambda$ ä¸º<b><mark style='background: transparent; color: orange'>è¯¥é—®é¢˜çš„ç‰¹å¾å€¼</mark></b>ã€‚ 
 
ä»…è€ƒè™‘ $p(x) = 1,  q(x) = 0,  \sigma(x) = 1$ åŒ–ä¸º 
$$\frac{d^{2}y}{dx^{2}} + \lambda y = 0\qquad  0 < x < l$$
æ­¤æ—¶ $y$ å¯ä»¥ä½¿ç”¨å¾…å®šç³»æ•°æ–¹æ³•è®¾å‡º 

#### 2. å…¶ä»–å½¢å¼çš„è§£ (é‡è¦çš„å˜é‡ä»£æ¢)
å¸¸è§ç³»æ•°å¦‚ä¸‹,  å‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/â™é‡è¦å…¬å¼/é‡è¦å¯¼æ•°å…¬å¼|é‡è¦å¯¼æ•°å…¬å¼]] : 
##### 1) å¯¹æ•°ä»£æ¢
å¯¹äº
$$x^{2 } \frac{d^{2} y}{dx^{2}} + x \frac{dy}{dx}  + \lambda y = 0 \qquad  1 < x < 2 $$
è¯¥é—®é¢˜ä¸­å¯è®¾ $y(x) = f(z)$, ä»¥åŠ $z = \ln x$  åˆ™
$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{dz} \frac{dz}{dx} = \frac{1}{x}\frac{dy}{dz}$$
$$\frac{d^{2} y}{dx^{2}}  =  -\frac{1}{x^{2 }} \frac{dz}{dx}  + \frac{1}{x^{2 }} \frac{d^{2}y}{dz^{2}} $$
åŒ–ä¸º: 
$$\frac{d^{2}z}{dx^{2}} +  \lambda f(z) = 0$$
##### 2) åæ­£å¼¦ä»£æ¢ $\sinh^{-1}$ 
å¯¹äºäºŒé˜¶é¡¹ç³»æ•°ä¸º 
$$(1 + x^{2} ) \frac{d^{2}y}{dx^{2}} +  x \frac{dy}{dx} + \lambda y(x) = 0  $$
ä»£æ¢ $z = \sinh^{-1} (x)$,  æœ‰ 
$$\frac{dz}{dx} = [\sinh^{-1} (x)]' = \frac{1}{\sqrt{ x^{2 } + 1 }}$$
ä»£å…¥æœ‰ :  
$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\sqrt{ x^{2  }+ 1  } } \frac{dy}{dz } $$
$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}}  = - \frac{1}{x^{2} + 1} \frac{x}{\sqrt{ x^{2} + 1 }}  \frac{dy}{dz} +  \frac{1}{x^{2} + 1 } \frac{d^{2}y}{dz^{2} } 
$$
åˆ™åŒ–ä¸º : 
$$
\frac{d^{2}y}{dz^{2}}  + \lambda f(z) = 0   
$$

##### 3) åæ­£åˆ‡ä»£æ¢ $\arctan$ 
$$
(1 + x^{2} )^{2} \frac{d^{2}y }{dx^{2}}  + 2x(1+x^{2})\frac{dy}{dx} + \lambda y(x) = 0   
$$
ä»£æ¢ $z =  \arctan (x)$,  æ ¹æ® :
$$
(\arctan x)' = \frac{1}{1 + x^{2}} 
$$
æœ‰ : 
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{1}{1 + x^{2}} \frac{dy}{dz}  
$$
$$
\frac{d^{2}y}{dx^{2}}  =   \frac{-2x}{(1 + x^{2})^{2}} \frac{dy}{dx}  + 
\frac{1}{(1 + x^{2})^{2}} \frac{d^{2}y}{dx^{2}} $$
ä»ç„¶åŒ–ä¸º : 
$$
\frac{d^{2}y}{dz^{2}}  + \lambda f(z) = 0   
$$
##### 4) åæ­£å¼¦ä»£æ¢ $\arcsin$ 
$$
(1 -x^{2} ) \frac{d^{2}y}{dx^{2} } - x\frac{dy}{dx}  + \lambda y = 0
$$
ä»¤  $y = f(z) \qquad z = \arcsin x$, åˆ™: 
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\sqrt{  1- x^{2} }} \frac{dy}{dz} \qquad  \frac{d^{2}y}{dx^{2}} = \frac{x}{(1-x^{2}) \sqrt{ 1- x^{2 } }}   \frac{dy}{dz} + \frac{1}{1-x^{2} } \frac{d^{2}y}{dz^{2}} 
$$
##### 5) ååŒæ›²ä½™å¼¦ä»£æ¢ ($\cosh^{-1}$)
$$
(x^{2} -1 ) \frac{d^{2}y}{dx^{2}  }+ x\frac{dy}{dx}   + \lambda y (x) = 0 
$$
æ­¤æ—¶ä»£æ¢ $y = f(z) \qquad z=\arccos x$ï¼Œæœ‰ : 
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\sqrt{  x^{2} - 1 }} \frac{dy}{dz} \qquad  \frac{d^{2}y}{dx^{2}} = \frac{x}{(x^{2} - 1) \sqrt{ x^{2 }- 1  }}   \frac{dy}{dz} + \frac{1}{x^{2}  - 1 } \frac{d^{2}y}{dz^{2}} 
$$

æ€»ç»“ : 
$$
\frac{d^{2}y}{d x^{2}}  ä¸­ \frac{dy}{dz} ç³»æ•° = ä¸€é˜¶å¯¼æ•° \times   äºŒé˜¶é¡¹ç³»æ•°  \times  æŸä¸ªå€¼
$$

