æ³¨æ„åœ¨æˆªé¢æƒ¯æ€§çŸ©ä¸­æ˜¯$D$è¿˜æ˜¯$R$çš„è¡¨è¾¾
å¦‚åœ†æˆªé¢æƒ¯æ€§çŸ©ä¸º
$$\frac{\pi D^4}{64} = \frac{\pi R^4}{4}$$

---
åº”åŠ›ä¸å˜é‡å…¬å¼
$$\begin{matrix}
I_1 = \sigma_1 + \sigma_2 + \sigma_3 \\
I_2 = -\sigma_1 \sigma_2 - \sigma_2 \sigma_3 -\sigma_1 \sigma_3
\end{matrix}$$
ç¬¬äºŒåº”åŠ›ä¸å˜é‡$J_2$çš„ä¸åŒè¡¨è¾¾ï¼šä¸åŒçš„$J_2$è¡¨è¾¾å¼æœ‰ä¸åŒçš„ç³»æ•°ï¼Œæœ‰:
$${
J_2 =
\begin{cases}
\frac{1}{6}\left[ (\sigma_x -\sigma_y)^2 + (\sigma_y -\sigma_z)^2 + (\sigma_z -\sigma_x)^2 + 6(\tau_{xy}^2+ \tau_{yz}^2 + \tau_{xz}^2) \right]\\
\frac{1}{6}\left[(\sigma_1 -\sigma_2)^2 +(\sigma_2-\sigma_3)^2 + (\sigma_1-\sigma_3)^2\right]\\
\frac{1}{6} \left[(S_1-S_2)^2 +(S_2 - S_3)^2  + (S_1-S_3)^2 \right] \\
\frac{1}{2}\left[ S_x^2 + S_y^2 + S_z^2 + 2(S_{xy}^2 + S_{xz}^2+ S_{yz}^2)\right]\\
\frac{1}{2}S_{ij}S_{ij}
\end{cases}}$$
`````ad-warning
collapse: open
æ³¨æ„å‰é¢ä¸è¦è®°æˆ$(\sigma_1^2 + \sigma_2^2 + \sigma_3^2)$æˆ–è€…$\sigma_x^2 +  \sigma_y^2 +  \sigma_z^2$

æœ‰$S_x^2 + S_y^2 + S_z^2$å½¢å¼
`````
 
---
åº”åŠ›å¼ºåº¦å…¬å¼
$$\Large \sigma_i = \sqrt{3J_2}, \qquad \boxed{\tau_8 = \sqrt{\frac{2}{3}J_2}}$$
å³
$$\sigma_i = \sqrt{\frac{1}{2}\left[ (\sigma_x -\sigma_y)^2 + (\sigma_y -\sigma_z)^2 + (\sigma_z -\sigma_x)^2 + 6(\tau_{xy}^2+ \tau_{yz}^2 + \tau_{xz}^2) \right]} = \sqrt{\frac{3}{2}S_{ij}S_{ij}}$$
æ­¤æ—¶æœ‰: å½“ä»…æœ‰$\sigma_z$ï¼Œ$\tau_{xz}$ä½œç”¨æ—¶ï¼Œå¯ä»¥ç®€åŒ–ä¸º
$$\sigma_i = \sqrt{\sigma_z^2 + 3\tau_{xz}^2}$$
### åº”å˜å¼ºåº¦å…¬å¼
$$\varepsilon_i = \frac{1}{\sqrt{2}(1+\nu)}\sqrt{(\varepsilon_1-\varepsilon_2)^2 + (\varepsilon_2-\varepsilon_3)^2 + (\varepsilon_1-\varepsilon_3)^2} = \frac{1}{(1+\nu)}\sqrt{3J'_2} = \frac{1}{(1+\nu)}\sqrt{\frac{3e_{ij}e_{ij}}{2}}$$
æˆ–è€…æœ‰ï¼š
$$\varepsilon_i = \sqrt{\frac{2}{3}e_{ij}e_{ij}} = \sqrt{\frac{4}{3}J_2}$$

---
åº”åŠ›Lodeå‚æ•°: 
$$\boxed{\begin{cases}
x  = \frac{1}{\sqrt{2}}(\sigma_1 - \sigma_3) \\
y  = \frac{2\sigma_2 - \sigma_1 -\sigma_3}{\sqrt{6}}
\end{cases}}$$
$$\Large\begin{cases}
r_\sigma = \sqrt{2J_2} = \sqrt{\frac{2}{3}}\sigma_i \\
\tan\theta_\sigma = \frac{1}{\sqrt{3}}\frac{2\sigma_2 -\sigma_1 -\sigma_3}{\sigma_1 - \sigma_3} = \frac{1}{\sqrt{3}}\mu_\sigma 
\end{cases}$$
`````ad-caution
title: æ³¨æ„
collapse: open
$r_\sigma$çš„å…¬å¼ä¹Ÿé€‚ç”¨äºå…¶ä»–çš„ç‚¹åˆ°åŸç‚¹çš„åœ†è·ç¦»è®¡ç®—

å³ç”±$x, y$åˆ™
$$r = \sqrt{x^2 + y^2} = \sqrt{2 J_2}$$
å®¹æ˜“æ¨å¯¼å‡º: 
$$r= \sqrt{\frac{2}{3}\left[\sigma_1^2 + \sigma_2^2 + \sigma_3^2 - \sigma_1 \sigma_2 -\sigma_2\sigma_3 -\sigma_1 \sigma_3\right]} = \sqrt{\frac{1}{3}\left[ (\sigma_1 -\sigma_2)^2 + (\sigma_2 - \sigma_3)^2 + (\sigma_1 -\sigma_3)^2\right]}$$
å³
$$r = \sqrt{2 J_2}$$
æ³¨æ„åœ¨ç®—è·ç¦»æ—¶ï¼Œ åˆ«å¿˜ä¹˜$\frac{1}{6}$
`````

---

æ³¨æ„åº”åŠ›Lodeè§’çš„æ­£ä½™å¼¦å’Œæ­£åˆ‡å…¬å¼<mark style="background: transparent; color: yellow">ä»¥åŠå…¶åº”åŠ›åå¼ é‡è¡¨è¾¾</mark>
$$\begin{cases}
\tan \theta_\sigma = \frac{1}{\sqrt{3}}\mu_\sigma = \frac{1}{\sqrt{3}}\frac{2S_2 -S_1 -S_3}{S_1 - S_3} \\ 
\sin \theta_\sigma = \frac{\sqrt{3}}{2} \frac{S_2}{\sqrt{S_1^2 + S_2^2 + S_3^2}} \\
\cos \theta_\sigma = \frac{1}{2} \frac{S_1- S_3}{\sqrt{S_1^2 + S_2^2 + S_3^2}} 
\end{cases}$$

---

è¯æ˜ä¸­å¸¸ç”¨çš„åº”åŠ›Lodeå‚æ•°ç­‰å½¢å¼è®°å¿†
$$
\mu_\sigma = \frac{2\sigma_2 - \sigma_1- \sigma_3}{\sigma_1 -\sigma_3} = 2\frac{\sigma_2 - \sigma_1}{\sigma_1 -\sigma_3} +1 = 2\frac{\sigma_2 - \sigma_3}{\sigma_1- \sigma_3} -1
$$
ï¼ˆåˆ©ç”¨ä¸Šå¼å¯ä»¥ä»£æ¢å‡ºå±ˆæœå‡†åˆ™è¡¨è¾¾å¼ï¼‰
è‹¥ä½¿ç”¨åº”åŠ›åå¼ é‡è¡¨è¾¾
æ³¨æ„æœ‰å…¬å¼$S_1 + S_2 +S_3 =0$
$$\mu_\sigma = \frac{2S_2 -S_1 - S_3}{S_1 - S_3} = \frac{3S_2}{S_1-S_3}$$

---

`````ad-caution
title: ä¸»å‰ªåº”åŠ›å…¬å¼
collapse: open
è®¾$\sigma_1 > \sigma_2 > \sigma_3$, åˆ™æœ‰å‰ªåº”åŠ›å…¬å¼
$$\tau_1 = \frac{\sigma_2 - \sigma_3}{2},\qquad \tau_2 = \frac{\sigma_3-\sigma_1}{2}, \qquad \tau_3 = \frac{\sigma_1 - \sigma_2}{2}$$


ä½¿ç”¨åº”åŠ›åœ†å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º
![[3. å¯¹å¡‘æ€§å±ˆæœæ¡ä»¶çš„åˆ†æ 2023-02-20 10.57.23|200]]

```ad-warning
title: æ³¨æ„
åœ¨çº¯å‰ªåˆ‡å®éªŒä¸­ï¼Œæœ‰
$$\sigma_1 = \tau_s , \qquad \sigma_2 = 0 \qquad  \sigma_3 = - \tau_s$$
```
`````

---
å±ˆæœå‡†åˆ™å…¬å¼çš„å…¶å®ƒè¡¨ç¤º
Trescaå‡†åˆ™:
1. åŸå§‹å…¬å¼: åœ¨çº¯å‰ªåˆ‡çŠ¶æ€ä¸‹: 
$$\tau_{\max} = \frac{\sigma_1 - \sigma_3}{2}  = \frac{1}{2} k$$
å…¶ä¸­ç”±äº$\sigma_1 = \tau_s , \sigma_2 = 0, \sigma_3 = -\tau_s$ï¼Œç”±$\frac{1}{2} k = \tau_s$
æœ‰:$k = \sigma_s = 2\tau_s$

2. å±ˆæœæ›²é¢å…¬å¼
$$x = \frac{1}{\sqrt{2}}k$$
3. ä¸»åº”åŠ›è¡¨è¾¾
$$\sigma_1 - \sigma_3 = \sigma_s = 2 \tau_s$$
Miseså‡†åˆ™(æ­¤æ—¶è®¡ç®—åˆ‡åº”åŠ›æ—¶ï¼Œç›´æ¥ä»£å…¥ç¬¬ä¸€ä¸ªå…¬å¼å³å¯)
å±ˆæœæ›²é¢:
$$x^2 + y^ 2 = \frac{2}{3} k^2$$
è‹¥ä½¿ç”¨åˆ‡åº”åŠ›ï¼Œåˆ™: 
$$\sigma_i = \sqrt{3\tau_{xy}^2} = k,  \quad \text{that is} \quad \tau_s = \frac{1}{\sqrt{3}}k$$
å¦‚æœæ¶ˆå»$\sigma_2$
$$\frac{\sigma_1 - \sigma_3}{\sigma_s} = \frac{2}{\sqrt{3 + \mu_\sigma^2 }}$$

---
å¸¸ç”¨çš„åº”åŠ›åé‡è®¡ç®—
$$\begin{matrix}
S_1(S_2 + S_3) = -S_1^2  \\
S_2(S_1 + S_3) = -S_2^2 \\
S_3(S_1 + S_2) = -S_3^2
\end{matrix}$$
åˆ™æœ‰:
$$S_1S_2 + S_2 S_3 + S_1 S_3 = -\frac{1}{2}(S_1^2 +S_2^2 +S_3^2)$$

---
åº”åŠ›åœ†çš„éƒ¨åˆ†å‚æ•°ç»˜åˆ¶
![[é‡è¦å…¬å¼æ•´ç† 2023-02-20 10.35.13]]

--- 
è–„å£åœ†ç­’å…¬å¼

1. <mark style="background: transparent; color: yellow">è–„å£åœ†ç®¡å—è½´åŠ›å’Œå†…å‹çš„ä½œç”¨</mark>
![[IMG_20221117_224613_edit_12692202272541.jpg|300]]
æœ‰å…¬å¼ï¼š
$$\begin{matrix}
\sigma_\theta = \frac{pr}{t} \hfill \\
\sigma_z = \begin{cases} 
\frac{T}{2\pi rt} \qquad \quad \text{ when the column is not closed}\\
\frac{T}{2\pi rt} + \frac{pr}{2t} \quad \text{when the column is closed}
\end{cases}
\end{matrix}$$
2. è–„å£åœ†ç­’å—æ‹‰æ‰­ç»„åˆ
![[IMG_20221117_231400_edit_12949558930835.jpg|250]]
$$\boxed{\begin{matrix}
\sigma_\theta = \frac{pr}{t} \hfill\\
\sigma_z = \begin{cases}
\frac{T}{2\pi rt} \qquad \quad \text{ when the column is not closed}\\
\frac{T}{2\pi rt} + \frac{pr}{2t} \quad \text{when the column is closed}
\end{cases}\\
\tau_{\theta z} = \frac{M}{2\pi r^2 t}
\hfill \end{matrix}}$$
æ­¤æ—¶éœ€è¦é€šè¿‡[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸ•‹Solid Mechanics/ğŸ”¨Theory of Elasticity/å¼¹æ€§åŠ›å­¦éƒ¨åˆ†/ç¬¬äºŒç« ï¼šåº”åŠ›/1.åº”åŠ›åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ,è¾¹ç•Œæ¡ä»¶å’Œåæ ‡è½¬æ¢#**ä¸‰ã€åº”åŠ›åæ ‡è½¬æ¢å…¬å¼çš„æ¨å¯¼**|åº”åŠ›è½¬æ¢å…¬å¼]]è®¡ç®—ç›¸åº”çš„$\sigma_1,\sigma_2$
æ³¨: 
```ad-note
title: äºŒç»´ä¸‹çš„ä¸»åº”åŠ›å…¬å¼
$$\sigma_{1,2} = \frac{\sigma_x + \sigma_y}{2} \pm \sqrt{(\frac{\sigma_x - \sigma_y}{2})^2 + \tau_{xy}^2}$$
$$\tau_{xy} = \pm\frac{1}{2}\sqrt{(\frac{\sigma_x - \sigma_y}{2})^2 + \tau_{xy}^2}$$
```

---

<mark style="background: transparent; color: yellow">æ˜“é”™ç‚¹: å¹³é¢åº”åŠ›çŠ¶æ€ä¸‹çš„Trescaå±ˆæœå‡†åˆ™åˆ—å†™</mark>: å·²çŸ¥$\sigma_1,\sigma_2\neq 0,\sigma_3 = 0$
$$\begin{cases}
|\sigma_1 - \sigma_2| <\sigma_s  \\
|\sigma_1 | < \sigma_s \\
|\sigma_2| < \sigma_s
\end{cases}$$
å…¶ä¸­åä¸¤å¼æ˜¯å’Œ$\sigma_3$ç›¸å‡çš„ç»“æœ

åŠ è½½å‡½æ•°: 
$$\Large\boxed{f(\sigma_{ij},\xi_\beta) = 0}$$

---
é‡è¦çš„åŠŸèƒ½å…¬å¼å®šä¹‰æ€»ç»“: 
æ€»åŠŸ:
$$dW = \sigma_{ij} d\varepsilon_{ij} = \frac{1+\nu}{6E}\left[ (\sigma_1-\sigma_2)^2 +(\sigma_2-\sigma_3)^2 + (\sigma_1 -\sigma_3)^2 \right]$$
å¡‘æ€§åŠŸ:
$$dW^p = \sigma_{ij} d\varepsilon_{ij}^p$$
å½¢çŠ¶æ”¹å˜æ¯”èƒ½: 
$$W^d = dW - dW_v$$
ä¹Ÿå¯ä»¥è¡¨è¾¾ä¸º$dW^d = S_{ij} de_{ij}$
å…¶ä¸­$W_v = \frac{1}{2}\sigma_m \varepsilon_m$
$$\begin{matrix}
W_v = \frac{1}{2}(\frac{\sigma_1+\sigma_2 + \sigma_3}{3})(\varepsilon_1 +\varepsilon_2+\varepsilon_3)\hfill \\ 
= \frac{1 - 2\nu}{6E}\left[ \sigma_1 + \sigma_2 + \sigma_3\right]^2 \hfill \\
= 0\quad  \text{if}\quad  \nu = \frac{1}{2} \hfill
\end{matrix}$$
æ­¤æ—¶
$$W^d = W= \frac{1+\nu}{6E}\left[ (\sigma_1-\sigma_2)^2 +(\sigma_2-\sigma_3)^2 + (\sigma_1 -\sigma_3)^2 \right]$$
ç”±äº$W^d = W$ï¼Œå¡‘æ€§æ—¶ä¹Ÿä½¿ç”¨$W^d$è¡¨ç¤ºæ€»åŠŸï¼Œå³ä¹Ÿæœ‰
$$W^d = \frac{1}{2}\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}= \frac{1}{2}(\sigma_1 \varepsilon_1 +\sigma_2 \varepsilon_2 +  \sigma_3 \varepsilon_3) = \frac{1+ \nu}{3E}\sigma_s^2$$

---
æœ¬æ„æ–¹ç¨‹:
$$\boxed{d\sigma_{ij} = \frac{1}{2\mu}dS_{ij} + \frac{1-2\nu}{E} d\sigma_{m}\delta_{ij} + d\lambda \cdot S_{ij}}$$
å…¶ä¸­æœ‰ä¸€èˆ¬$d\lambda$è¡¨è¾¾
$$d\lambda = \frac{3 d\varepsilon_{i}^p}{2 \sigma_i}\qquad d\lambda = \frac{3 dW^d}{2\sigma_s^2}$$
å¯¹äºç†æƒ³å¼¹å¡‘æ€§ (ç†æƒ³åˆšå¡‘æ€§åªéœ€ä»£å…¥$\sigma_i = \sigma_p$): 
$$d\lambda = \frac{3}{2}\frac{d\varepsilon_{i}^p}{\sigma_s}$$
çº¿æ€§å¼ºåŒ–ææ–™ï¼š
$$d\lambda = \frac{3 d\sigma_i}{2H' \sigma_i}$$

---
å…¨é‡æœ¬æ„å…³ç³»: 
$$\boxed{e_{ij} = \frac{1}{2\mu} S_{ij} + \lambda S_{ij}} \qquad \text{where} \qquad \lambda = \frac{3\varepsilon_i^p}{2\sigma_i}$$
$$\Large\boxed{e_{ij} = \frac{3}{2}\frac{\varepsilon_i}{\sigma_i} S_{ij}}$$
å…¶ä¸­, $\sigma_i$ä¸ºåŠ è½½ä¹‹åçš„ç»“æœï¼Œç›´æ¥ä»£å…¥ï¼Œè€Œ$S_{ij}$ä¹Ÿæ˜¯åŠ è½½åçš„ç»“æœ

å…¶ä¸­ï¼Œæœ‰å…¬å¼
$$\varepsilon_i^p = \varepsilon_i  - \frac{\sigma_i}{E}$$
å¾€å¾€ä½¿ç”¨$\sigma-\varepsilon_p$æ›²çº¿æ±‚$\frac{\varepsilon_i}{\sigma_i}$æˆ–è€…$\frac{\sigma_i^p}{\sigma^i}$

---

$$\varepsilon = \varepsilon_p + \frac{\sigma}{E}$$
çµæ´»ä½¿ç”¨

åŠ å¸è½½å‡†åˆ™
$$\begin{cases}
\frac{\partial f}{\partial \sigma_{ij}} d\sigma_{ij} >  0 \quad \text{load} \\
\frac{\partial f}{\partial \sigma_{ij}} d\sigma_{ij} < 0 \quad \text{unload}
\end{cases}$$

ä¾‹é¢˜ï¼š
[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸ•‹Solid Mechanics/ğŸ› ï¸Theory of Plasticity/ğŸ“ä½œä¸šé¢˜/1-5/ç¬¬4æ¬¡ä½œä¸š4]]

---

å¹‚å‡½æ•°çš„å…¨é‡æœ¬æ„å¼ºåŒ–éƒ¨åˆ† -> ä½¿ç”¨å…¨é‡è¿›è¡Œè®¡ç®—

#### ç¬¬å››ç« å…¬å¼

---

1. æ¢çš„å¼¯æ›²æˆªé¢çš„å¼¯çŸ©å…¬å¼: 
$$\boxed{M = b\sigma_s \left[\frac{h^2}{4} -\frac{z_s^2}{3} \right] = \frac{bh^2 \sigma_s}{4}\left[1 -\frac{4}{3}\left(\frac{z_s}{h} \right)^2 \right]}$$
å…¶ä¸­ï¼š$z_s$ç”±æ­¤å¼ç¡®å®š
åº”å˜æƒ…å†µå¯ä»¥ä½¿ç”¨å¦‚ä¸‹çš„è®¡ç®—æ–¹å¼ï¼š
$$\boxed{\varepsilon_x = \frac{z}{\rho} = \frac{\sigma_s z}{Ez_s} \qquad \rho = \frac{Ez_s}{\sigma_s}}\tag{4.2.9}$$
$$M_p =  \frac{bh^2}{4}\sigma_s \qquad M_e =\frac{ bh^2}{6}\sigma_s , \qquad K = \frac{3}{2}$$
---
2. æŸ±çš„æ‰­è½¬

$$M = \int_{0}^{R}2\pi \mu \alpha r^3dr = \frac{\pi \mu \alpha R^4}{2} , \qquad  \alpha = \frac{2M}{\pi \mu R^4}$$
$$M_e = \frac{\pi R^3}{2}\tau_s, \qquad M^p = \frac{2 \pi R^3}{3}\tau_s ,\qquad  K = \frac{4}{3}$$

---
3. åšå£çƒå£³

ä»…å—å¤–å‹æƒ…å†µ: 
$$\Large\boxed{\begin{cases}
\sigma_r = -p  \cdot \frac{\left(\frac{b}{r}\right)^3 -1}{(\frac{b}{a})^3 -1} \\
\sigma_\theta = p \cdot \frac{\frac{b^3}{2r^3}+ 1}{(\frac{b}{a})^3 -1}
\end{cases}}\tag{4.4.6}$$
$$\varepsilon_r = \frac{du}{dr}, \qquad \varepsilon_\theta = \varepsilon_\varphi = \frac{u}{r}$$

$$p = \frac{2}{3}\sigma_s \left(\frac{(\frac{b}{a})^3 - 1}{(\frac{b}{r})^3} \right)$$
å¼¹æ€§åŒºåº”åŠ›å…¬å¼ï¼š 
$$\boxed{\begin{cases}
\sigma_r = -\frac{2}{3}\sigma_s\left[\frac{c^3}{r^3} - \frac{c^3}{b^3}\right] \\
\sigma_\theta = \frac{2}{3}\sigma_s\left[\frac{c^3}{2r^3}- \frac{c^3}{b^3}\right]
\end{cases}}$$
å¡‘æ€§åŒºåº”åŠ›å…¬å¼:
$$\boxed{\begin{cases}
\sigma_r = -\frac{2}{3} \sigma_s \left[ 1- \frac{c^3}{b^3} + \ln(\frac{c^3}{r^3})\right] \\
\sigma_\theta = \sigma_s + \sigma_r = \frac{1}{3}\sigma_s\left[1+ 2\frac{c^3}{b^3} -2\ln(\frac{c^3}{r^3}) \right]
\end{cases}}$$
å…¶ä¸­ï¼Œå†…å‹$p$å’Œå¡‘æ€§åŠå¾„$c$ä¹‹é—´çš„å…³ç³»å¼ä¸º: 
$$p =  \frac{2}{3}\sigma_s \left(1- \frac{c^3}{b^3}  + \ln (\frac{c^3}{a^3})\right)$$
$$p_E = \frac{2}{3}\sigma_s (1-\frac{c^3}{b^3}) \qquad {p}_P =2 \sigma_s \ln \frac{b}{a}$$

## æ¡æ¶ç»“æ„æ±‚è§£éƒ¨åˆ†
$$\begin{cases}
\sigma_i = f(\xi_i) \quad  \text{å•ä¸€æ›²çº¿å‡è®¾} \\ 
f(\sigma_{ij} ) - \psi(\xi)  \quad  \text{ç­‰å‘å¼ºåŒ–} \\
f(\sigma_{ij} - \alpha_{ij}) -\psi_0 = 0 \quad \text{éšåŠ¨å¼ºåŒ–} \\
f(\sigma_{ij} - \alpha_{ij}) - \psi(\xi) = 0 \qquad \text{ç»„åˆå¼ºåŒ–} 
\end{cases}$$
