---
~
---
## ä¸€ã€ä¸€æ¬¡äºŒé˜¶çŸ©æ–¹æ³•(FOSM) 
### (1) å‡å€¼ FOSM å¯é æ€§åˆ†ææ–¹æ³•
#### 1. çº¿æ€§å‡½æ•°æƒ…å†µ
æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘åŠŸèƒ½å‡½æ•° $Y = g(X)$æ˜¯è¾“å…¥å˜é‡$X = (X_1, X_2, \dots X_n)^T$çš„å‡½æ•°, å¹¶è®°$Y< 0$ä¸ºå¤±æ•ˆ, åˆ™æ ¹æ®æ¦‚ç‡è®ºåŸºæœ¬åŸç†, å½“åŠŸèƒ½å‡½æ•°ä¸ºè¾“å…¥å˜é‡çº¿æ€§å‡½æ•°ä¸”æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ—¶ï¼Œå¯¹åº”çš„åŠŸèƒ½å‡½æ•°ä¹Ÿæœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚

è®¾åŠŸèƒ½å‡½æ•°$Y = g(X)$æ˜¯æœä»æ•´å¤©åˆ†å¸ƒçš„è¾“å…¥çš„éšæœºå˜é‡$X$å‡½æ•°, æ­¤æ—¶æœ‰: 
$$Y = g(X) = a_{0} + \sum^{n}_{i=1} a_{i} X_{i}$$
å®¹æ˜“è·å–å‡ºå‡å€¼ä¸æ–¹å·®å…³ç³»ä¸º(å‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ£Probability Theory/è¡¥å……éƒ¨åˆ†/æ–¹å·®çš„æ€§è´¨è¯æ˜.pdf|æ–¹å·®çš„æ€§è´¨è¯æ˜]]ä»¥åŠ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ£Probability Theory/ç¬¬å››ç«  éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾#ä¸‰ã€åæ–¹å·®åŠå…¶ç›¸å…³ç³»æ•°|åæ–¹å·®åŠå…¶ç›¸å…³ç³»æ•°]]) : 
$$\mu_{g} = a_{0} + \sum^{n}_{i=1} a_{i} \mu_{Xi}\qquad \sigma_{g}^{2} = \sum^{n}_{i=1} a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2} + \sum^{n}_{i=1} \sum^{n}_{j=1(j\neq i)}  a_{i} a_{j}\space  \text{Cov}(X_{i}, X_{j})$$
å…¶ä¸­i = j æ—¶æ˜¾ç„¶åæ–¹å·®ä¸º0, æ­¤æ—¶ï¼Œ æ­£æ€å˜é‡ç»è¿‡çº¿æ€§ç»„åˆä¹‹åï¼Œ ä»ç„¶æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚ 
æ­¤æ—¶ï¼Œ è®°å‡å€¼$\mu_g$å’Œæ ‡å‡†å·®$\sigma_g$çš„æ¯”å€¼è®°ä¸º<mark style="background: transparent; color: red">å¯é åº¦æŒ‡æ ‡</mark>$\beta$, åˆ™:
$$\beta = \frac{\mu_{g}}{\sigma_{g}} = \frac{a_{0} + \sum^{n}_{i=1}a_{i} \mu_{Xi}}{\sqrt{\sum^{n}_{i=1} a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2} + \sum^{n}_{i=1} \sum^{n}_{j=1(j\neq i)}  a_{i} a_{j}\space  \text{Cov}(X_{i}, X_{j})}}$$
æ­¤æ—¶, ä¸€æ¬¡äºŒé˜¶çŸ©æ–¹æ³•çš„å¤±æ•ˆæ¦‚ç‡$P_f$å’Œå¯é åº¦$P_r$ä¸º:
$$P_{f} = P\left\{ Y\leq 0 \right\} = P\left\{ \frac{Y - \mu_{g}}{\sigma_{g}} \leq  -\beta\right\} = \Phi (- \beta )$$
$$P_{r} = P\{Y > 0 \} = P \left\{\frac{Y - \mu_{g}}{\sigma_{g}} > - \beta \right\} \overset{è½¬æ¢< \beta }{\rightarrow} = \Phi (\beta )$$
![[Excalidraw/ç¬¬äºŒç«  å¯é æ€§çµæ•åº¦åˆ†æçš„çŸ©æ–¹æ³• 2024-01-24 11.18.50|450]]
#### 2. éçº¿æ€§åŠŸèƒ½å‡½æ•°æƒ…å†µ
å¯¹äºéçº¿æ€§å‡½æ•°ï¼Œåˆ™åœ¨ç›¸åº”çš„å‡å€¼ç‚¹å¤„å±•å¼€ä¸ºæ³°å‹’çº§æ•°ï¼Œå¯ä»¥å–
$$Y = g(X_{1},X_{2}, \dots ,X_{n}) \approx g(\mu_{X1}, \mu_{X2} , \dots \mu_{Xn}) + \sum^{n}_{i=1} \left.\frac{\partial g}{\partial X_{i}} \right|_{\mu_{X}} (X_{i} - \mu_{Xi})$$
æ˜¾ç„¶å¾—åˆ°ï¼š 
$$\beta  = \frac{\mu_{g}}{\sigma_{g}} = \frac{g(\mu_{X1}, \mu_{X2}, \dots  \mu_{Xn})}{\sqrt{\sum^{n}_{i=1} \left(\left.\frac{\partial g}{\partial X_{i}} \right|_{\mu_{Xi}}\right)^{2} \sigma_{i}^{2} + \sum^{n}_{i=1} \sum^{n}_{j=1(j\neq i)} \left.\left(\frac{\partial g}{\partial X_{i}}\right)\left(\frac{\partial g}{\partial X_{j}} \right) \right|_{\mu_{Xi}, \mu_{Xj}} Cov(X_{i}, X_{j}) }}$$
æ­¤æ—¶ä»ç„¶æ»¡è¶³:
$$P_{r} = \Phi(\beta) \qquad  P_{f} = \Phi(-\beta)$$
### (2) å‡å€¼FOSMå¯é æ€§çµæ•åº¦åˆ†ææ–¹æ³•
#### 1. å®šä¹‰
æ ¹æ®ä¸Šè¿°æ–¹æ³•, <mark style="background: transparent; color: red">å¯é æ€§çµæ•åº¦</mark>å®šä¹‰ä¸ºå¤±æ•ˆæ¦‚ç‡å¯¹äºå‡å€¼, æ–¹å·®å’Œåæ–¹å·®çš„åå¯¼æ•°, å³æœ‰: 
$$\frac{\partial P_{f}}{\partial \mu_{Xi}} = \frac{\partial P_{f}}{\partial \beta}\frac{\partial \beta }{\partial \mu_{Xi}} \quad \frac{\partial P_{f}}{\partial \sigma_{Xi}} = \frac{\partial P_{f}}{\partial \beta}\frac{\partial \beta }{\partial \sigma_{Xi}}\quad \frac{\partial P_{f}}{\partial \rho_{Xi,Xj}} = \frac{\partial P_{f}}{\partial \beta}\frac{\partial \beta }{\partial \rho_{Xi,Xj}}\tag{2.2.1}$$
æ­¤æ—¶, æ ¹æ®å…¬å¼[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ£Probability Theory/ç¬¬äºŒç«  éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ#3. æ­£æ€åˆ†å¸ƒ|æ­£æ€åˆ†å¸ƒå…¬å¼]], æœ‰
$$P_{f} = \Phi(- \beta) = 1 - \Phi (\beta) = 1- \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{\beta} e^{- \frac{t^{2}}{2}}dt$$
è·å¾—å…³äºå¯é åº¦æŒ‡æ ‡çš„ç»“æœ: 
$$\boxed {\frac{\partial P_{f}}{\partial \beta} = -\frac{1}{\sqrt{2\pi}}  e^{- \frac{\beta ^{2}}{2}} = -\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \exp \left(- \frac{\mu_{g}^{2}}{2 \sigma_{g}^{2}}\right)} \tag{2.2.2}$$
#### 2. è¾“å…¥å˜é‡ç‹¬ç«‹æ—¶çš„å¯é æ€§çµæ•åº¦è®¡ç®— 
æ ¹æ®$\beta$çš„å®šä¹‰å¼, æœ‰: 
$$\beta = \frac{\mu_{g}}{\sigma_{g}} = \frac{a_{0} + \sum^{n}_{i=1}a_{i} \mu_{i}}{\sqrt{\sum^{n}_{i=1} a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2} + \sum^{n}_{i=1} \sum^{n}_{j=1(j\neq i)}  a_{i} a_{j}\space  \text{Cov}(X_{i}, X_{j})}} \overset{ä¸ç›¸å…³}{\rightarrow } = \frac{a_{0} + \sum^{n}_{i=1} a_{i} \mu_{i}}{\sqrt{\sum^{n}_{i=1} a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2}}}$$
$$\frac{\partial \beta}{\partial \mu_{Xi}} = \frac{a_{i}}{\sqrt{\sum^{n}_{i=1} a_{i}^{2} \sigma_{i}^{2}}} = \frac{a_{i}}{\sigma_{g}}, \qquad\frac{\partial \beta}{\partial \sigma_{Xi}} = -\frac{\mu_{g}}{\sigma_{g}^{2}} \times  \frac{1}{2 \sigma_{g}} \times 2a_{i}^{2} \sigma_{Xi} = - \frac{\mu_{g}  a_{i}^{2} \sigma_{Xi}}{\sigma_{g}^{3}}$$
ä»£å…¥2.2.1å¼å¾—åˆ°<mark style="background: transparent; color: red">ç‹¬ç«‹å˜é‡çš„çº¿æ€§å‡å€¼çµæ•åº¦å…¬å¼å’Œæ–¹å·®çµæ•åº¦å…¬å¼</mark>å¦‚ä¸‹: 
$$\boxed{\frac{\partial P_{f}}{\partial \mu_{Xi}} =- \frac{a_{i}}{\sqrt{2\pi } \sigma_{g}} \exp \left(- \frac{\mu_{g}^{2}}{2 \sigma_{g}^{2}}\right)\qquad  \frac{\partial P_{f}}{\partial \sigma_{Xi}} =  \frac{\mu_{g}a_{i}^{2} \sigma_{Xi}}{\sqrt{2\pi }\sigma_{g}^{3}} \exp \left(- \frac{\mu_{g}^{2}}{2\sigma_{g}^{2}}\right)}$$
å…¶ä¸­å¯¹äºç‹¬ç«‹<mark style="background: transparent; color: red">éçº¿æ€§</mark>æ—¶, åªéœ€å°†æ›¿æ¢$a_i$ä¸º$\left.\frac{\partial g}{\partial X_i} \right|_{\mu X}$å³å¯ã€‚

#### 3. è¾“å…¥å˜é‡ç›¸å…³æ—¶çš„å¯é æ€§çµæ•åº¦è®¡ç®— 
é¦–å…ˆï¼Œ å¦‚æœ**åŠŸèƒ½å‡½æ•°æ˜¯çº¿æ€§çš„**ï¼Œåˆ™å¯é æ€§çµæ•åº¦è®¡ç®—å¦‚ä¸‹:  
åœ¨çº¿æ€§çš„æƒ…å†µä¸‹, ä»ç„¶æ»¡è¶³:
$$\beta = \frac{\mu_{g}}{\sigma_{g}} = \frac{a_{0} + \sum^{n}_{i=1}a_{i} \mu_{Xi}}{\sqrt{\sum^{n}_{i=1} a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2} + \sum^{n}_{i=1} \sum^{n}_{j=1(j\neq i)}  a_{i} a_{j}\space  \text{Cov}(X_{i}, X_{j})}}$$
å› æ­¤å®¹æ˜“è®¡ç®—å‡ºå¯¹$\mu_{g}, \sigma_{g}, \rho_{X_{i},X_{j}}$çš„åå¯¼æ•°, åŒæ—¶åˆ©ç”¨åæ–¹å·®çš„å®šä¹‰:
$$\boxed{\rho_{XY} = \frac{\text{Cov}(X,Y)}{\sqrt{D(X)} \sqrt{D(Y)}}}$$
å› æ­¤åœ¨æ±‚è§£æ–¹å·®æ—¶éœ€è¦è€ƒè™‘, ç»è¿‡è®¡ç®—å¾—åˆ°: 
$$\frac{\partial \beta}{\partial \mu_{X_{i}}} = \frac{a_{i}}{\sigma_{g}} \qquad \frac{\partial \beta}{\partial \sigma_{Xi}} = - \frac{\mu_{g} }{\sigma_{g}^{3}} \left(a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2} +\sum^{n}_{j=1, j \neq i}  a_{i}a_{j}\rho_{X_{i}, X_{j}} \sigma_{Xj}\right)\qquad \frac{\partial \beta}{\partial \rho_{Xi, Xj}} = - \frac{ \mu_{g}}{2 \sigma_{g}^{3}}\left(a_{i}a_{j} \sigma_{Xi} \sigma_{Xj}\right)$$
å› è€Œæœ‰<mark style="background: transparent; color: red">å…³äºå‡å€¼ï¼Œ æ–¹å·®å’Œåæ–¹å·®çš„å¯é æ€§çµæ•åº¦è®¡ç®—ä¸º</mark>: 
$$\begin{cases}
\frac{\partial P_{f}}{\partial \mu_{Xi}} = - \frac{a_{i}}{\sqrt{2 \pi }\sigma_{g}}\exp \left(- \frac{\mu_{g}^{2}}{2 \sigma_{g}^{2}}\right)  \\
\frac{\partial P_{f}}{\partial \sigma_{Xi}} = \frac{\mu_{g}}{\sqrt{2\pi }\sigma_{g}^{3}}\left(a_{i}^{2} \sigma_{Xi}^{2} +\sum^{n}_{j=1, j \neq i}  a_{i}a_{j}\rho_{X_{i}, X_{j}} \sigma_{Xj}\right) \exp \left(\sum^{n}_{j=1, j\neq i } a_{i}a_{j} \sigma_{Xi} \sigma_{Xj}\right) \\
\frac{\partial P_{f}}{\partial \rho_{Xi,Xj}} = \frac{\mu_{g}}{2\sqrt{2\pi }\sigma_{g}^{3}} \left(a_{i}a_{j} \sigma_{Xi} \sigma_{Xj}\right) \exp\left(- \frac{\mu_{g}^{2}}{2 \sigma_{g}^{2}}\right)
\end{cases}$$

