## ä¸€ã€ä¸€é˜¶æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹å’Œç‰¹å¾çº¿æ³•
### (1) è¿åŠ¨æµä½“çš„è¿ç»­æ€§æ–¹ç¨‹ 
å¯¹äºè¿åŠ¨æµä½“è¿ç»­æ€§æ–¹ç¨‹ï¼Œæœ‰ : 
$$\frac{\partial \rho}{\partial t}  + \nabla  \cdot  (\rho V) = 0 \qquad   x \in  \Omega \in  R^{n},  t > 0$$
æ­¤æ—¶ï¼Œå¯¹äº $n = 1$ 
$$\begin{cases}
\frac{\partial \rho}{\partial t} + a \frac{\partial \rho}{\partial x} = 0  \\
\rho(x, 0) = \rho_{0} (x) 
\end{cases}$$
å…¶ä¸­ $\rho_0 (x) \in C^\infty (R)$

ç‰¹å¾çº¿æ¦‚å¿µå‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸŒŠThermal and Fluid dynamics/è®¡ç®—æµä½“åŠ›å­¦æŠ€æœ¯ä¸åº”ç”¨/ç¬¬ä¸€ç«  åå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ¦‚å¿µä¸åˆ†ç±»#(3) çº¿æ€§å®ˆæ’å¾‹æ ‡é‡æ–¹ç¨‹|è®¡ç®—æµä½“åŠ›å­¦]]éƒ¨åˆ†ï¼Œ å¯å– : 
$$\frac{du}{dt} = 0 \quad \text{or} \quad u(x,t) = \text{const}$$
åˆ™å±•å¼€å¾—åˆ°: 
$$\frac{d\rho}{dt } = \frac{\partial \rho}{\partial x} \frac{d x}{d t} + \frac{\partial \rho}{\partial t} = 0$$
æ¯”è¾ƒå¾—åˆ° : 
$$\frac{d x}{d t} = a \qquad x(0) = c$$
å¾—åˆ°ç‰¹å¾çº¿æ–¹ç¨‹ $x = at + c$, å…¶ä¸­ c ä»»æ„å¸¸æ•°ï¼Œ ä¸º<mark style="background: transparent; color: red">æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹å¾çº¿</mark>ã€‚
æ˜¾ç„¶ï¼Œ å…¶ä¸­ c æ˜¯æ„é€ çš„, ä»£å› $c = x - at$,  å³å¾— : 
$$\rho(x (t,c),t) = \rho (c, 0) = \rho  (x - at ,  0)$$
å³ä¸ºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„è§£ã€‚ 
### (2) ä¸€èˆ¬å˜ç³»æ•°æ–¹ç¨‹
å¯¹äºæ›´åŠ ä¸€èˆ¬çš„å˜ç³»æ•°æ–¹ç¨‹ï¼Œ æœ‰:
$$\frac{\partial \rho}{\partial t}+ \frac{\partial }{\partial x}(v(x) \rho)  = 0$$
æ­¤æ—¶ï¼Œæœ‰:
$$\frac{\partial \rho}{\partial t} +\frac{\partial v}{\partial x} \rho  + \frac{\partial \rho}{\partial x } v  = 0$$
æ˜¾ç„¶ç‰¹å¾çº¿æ–¹ç¨‹ä¸º : 
$$\begin{cases}
\frac{dx}{dt } =  v (x(t) )  \\
x(0 ) =  c 
\end{cases}$$
ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹çš„æ±‚è§£ä¸­ï¼Œæ²¿ç€ç‰¹å¾çº¿éƒ¨åˆ†ï¼Œ æ˜¾ç„¶æœ‰ $d\rho$ å…³ç³»:  
$$\frac{d\rho}{dt} = - \rho \frac{\partial  v(x)}{\partial x}$$
ç§»é¡¹å¹¶åœ¨ç‰¹å¾çº¿ $t$ ä¸Šå¯¹æ—¶é—´ç§¯åˆ†ï¼Œ å¾—åˆ°ç‰¹å¾çº¿ä¸Šæ»¡è¶³: 
$$\ln \rho (x,t)  - \ln \rho_{0}(c) = \int_{0}^{t} - \frac{\partial v(x(\tau))}{\partial x}  d\tau $$
<b><mark style="background: transparent; color: orange">æ³¨æ„åˆ°æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°† dt</mark></b>  æå‡ºä¸€ä¸ª $v = \frac{dx}{dt}$, å› æ­¤åœ¨å³ä¾§ä¸‹æ–¹é… $v$ , æœ‰: 
$$ \ln \rho (x,t ) = \ln \rho_{0}(c)+  \int_{0}^{t} - \frac{\frac{\partial v}{\partial x}}{v(x)} \frac{dx}{d\tau} d\tau$$
ç›´æ¥æ¶ˆå»å³ä¾§å°†$t$ æ”¹å†™ä¸ºx, ç§¯åˆ†å¾—åˆ° : 
$$\rho (x,t) = \rho_{0} \frac{v_{0} (c)}{v (x, t)}$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ æˆ‘ä»¬å¯é€šè¿‡ $x = x(t,c)$ åè§£ $c = \varphi(x,t )$ , åˆ™æœ‰: 
$$\rho(x,t ) =  \rho_{0} (\varphi(x,t )) \frac{v_{0}(\varphi(x,t ))}{v(x)}$$
æ˜¾ç„¶ï¼Œå¯¹ $v_0 = a$,  $c= x - at$, ä»£å…¥ä¸Šå¼å¯ç«‹å³å¾—åˆ°æ»¡è¶³ç®€å•æ–¹ç¨‹ :
$$\rho (x,t) = \rho_{0} (x - at)$$
## äºŒã€äºŒé˜¶æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹åˆå€¼é—®é¢˜
### (1) äºŒé˜¶æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹çš„åˆå€¼é—®é¢˜
é¦–å…ˆï¼Œ æˆ‘ä»¬å–: 
$$\square  u =  \frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} -  a^{2} \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}$$
é’ˆå¯¹å¦‚ä¸‹çš„äºŒé˜¶æ–¹ç¨‹:
$$\Large \begin{cases}
\square u = f(x)  \\
u(x, 0 ) =  \varphi(x)  \\
\frac{\partial u}{\partial t} (x,0) =  \psi (x) 
\end{cases} \tag{2.2.1} (- \infty < x< \infty,   t> 0)$$
è§£ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹çš„æ–¹æ³•æ˜¯åˆ©ç”¨å åŠ åŸç†,   åˆ†è§£ä¸º  å¦‚ä¸‹ä¸‰ä¸ªæ–¹ç¨‹çš„è§£çš„é—®é¢˜ :  
$$\begin{cases} 
\Box u_1 = 0, \\ 
u_1(x,0) = \varphi(x), \\ 
(u_1)_t(x,0) = 0, 
\end{cases}\space \space  (1) 
\qquad
\boxed{
\begin{cases} 
\Box u_2 = 0, \\ 
u_2(x,0) = 0, \\ 
(u_2)_t(x,0) = \psi(x). 
\end{cases} }(\star, 2 )
\qquad
\begin{cases} 
\Box u_3 = f(x,t), \\ 
u_3(x,0) = 0, \\ 
(u_3)_t(x,0) = 0. 
\end{cases} (3)$$
æ˜¾ç„¶ä¸Šè¿°åˆå€¼é—®é¢˜è§£ä¸º: 
$$u = u_{1}  + u_{2} + u_{3}$$
ä¸Šè¿°é—®é¢˜çš„è§£å¯ç”±åŸºæœ¬é—®é¢˜ $(\star)$ çš„è§£ $u_2$ è¿›è¡Œå¦‚ä¸‹è¡¨å‡º : 

<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šç† 2.1</mark></b>: è®¾ $u_2$ æ˜¯å®šè§£é—®é¢˜ $(\star)$ çš„è§£ï¼Œ ä¸”æœ‰ $u_2 = \psi(x, t)$, åˆ™å…¶ä¸­è§£ $u_1$, $u_3$ å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º: 
$$u_{1} = \frac{\partial }{\partial t} M_{\varphi} (x, t ) \qquad  u_{3} = \int_{0}^{t} M_{f\tau} (x ,t - \tau)  d\tau$$
æ¨å¯¼éƒ¨åˆ†çš„è±å¸ƒå°¼å…¹ç§¯åˆ†è§„åˆ™å‚è€ƒ : [[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/ğŸ‘†é‡è¦å®šç†/è±å¸ƒå°¼å…¹ç§¯åˆ†è§„åˆ™æ¨å¯¼.pdf|è±å¸ƒå°¼å…¹ç§¯åˆ†è§„åˆ™æ¨å¯¼.pdf]]  
### (2)  æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹åˆå€¼é—®é¢˜çš„è§£è¡¨è¾¾å¼ 
è€ƒè™‘æ–¹ç¨‹ : 
$$\begin{cases}
\square u=  0  \\
u (x, 0) =  0  \\
u_{t}(x, 0) = \psi (x)  
\end{cases} \qquad  (- \infty <x <+\infty ) ,  t>0$$
æˆ‘ä»¬å¯å°† $\square u$ åˆ†è§£ä¸º: 
$$\left(\frac{\partial }{\partial t}  - a \frac{\partial }{\partial x}\right) \left( \frac{\partial }{\partial t}  +a \frac{\partial }{\partial x}\right) u = 0$$
å…¶ä¸­å¯åˆ†è§£å‡º$(\left(\frac{\partial }{\partial t}  - a \frac{\partial }{\partial x}\right)  u  = v)$, ç„¶åå°† $v$ ä»£å…¥ç¬¬äºŒä¸ªæ–¹ç¨‹, å¾—åˆ° :
$$\Large  \begin{cases}
\left(\frac{\partial }{\partial t}  - a \frac{\partial }{\partial x}\right)  u  = v  \\
\left( \frac{\partial }{\partial t}  +a \frac{\partial }{\partial x}\right) v = 0 
\end{cases}$$
æ³¨æ„ç¬¬äºŒä¸ªæ–¹ç¨‹çš„å˜é‡ä¸º $v$,  å¯è§£å‡º:
$$\Large\boxed{ u =  \frac{1}{2a}\int_{x- a t}^{x + at}\psi (\xi ) d\xi} \tag{2.2.2}$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ å¯¹åº”åœ°ï¼Œæœ‰ $u_1$ å’Œ $u_3$ å‡å¯è¡¨ç¤ºå‡ºï¼Œ ä¸º: 
$$u_{1}= \frac{du_{\varphi}}{dx} =  \frac{1}{2a}(\varphi(x + at) + \varphi (x - at))$$
$$u_{3}= \int_{0}^{t} M_{f\tau}  (x, t - \tau) d\tau  = \frac{1}{2a} \int_{0}^{t} d\tau  \int_{x - a(t- \tau)}^{x + a(t - \tau)} f(\xi, \tau)d\xi $$
æ˜¾ç„¶æ€»ä½“çš„é€šè§£å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºä¸‰è§£ä¹‹å’Œ: 
$$\boxed{u =  \frac{1}{2a}\int_{x- a t}^{x + at}\psi (\xi ) d\xi + \frac{1}{2}(\varphi(x + at) -  \varphi (x - at)) + \frac{1}{2a} \int_{0}^{t} d\tau  \int_{x - a(t- \tau)}^{x + a(t - \tau)} f(\xi, \tau)d\xi} \quad (\star)$$
è¯¥<b><mark style="background: transparent; color: orange">å…¬å¼ç§°ä¸º D'Ambert å…¬å¼</mark></b>(ä¸€èˆ¬æˆ‘ä»¬å°† $f\equiv 0$ çš„ç§°ä¸º **D'Ambert å…¬å¼**),   ä¸Šè¿°çš„å…¬å¼æ˜¯ä¸€èˆ¬å¼¦æŒ¯åŠ¨æ–¹ç¨‹åˆå€¼é—®é¢˜: 
$$\begin{cases}
\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} - a^{2}  \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} = f(x,t)  \\
u(x,0 ) = \varphi (t) \\
\frac{\partial u (x, 0)}{\partial t} = \psi(x)
\end{cases} \tag{2.2.3}$$
çš„å½¢å¼è§£ï¼Œä½†æ˜¯ä¸ºäº†ä¿è¯è§£æœ‰è¿ç»­æ€§å’Œå…‰æ»‘æ€§ï¼Œä»¥ç¡®ä¿æ˜¯ä¸Šè¿°é—®é¢˜çš„è§£ï¼Œ æœ‰**å¦‚ä¸‹é™åˆ¶** : (å…¶ä¸­$C^2(R)$ )

**å®šç† 2.2** : è‹¥æœ‰: $\varphi \in  C^{2}(R), \psi \in  C^{1}(R), f\in C^{1}(\overline{Q})$, å…¶ä¸­$\overline{Q} =\left\{  (x, t) | -  \infty < x< + \infty \right\}$, (å³åœ¨æœ‰ç†æ•°åŒºé—´ä¸€é˜¶å¯å¯¼)ï¼Œåˆ™æ­¤æ—¶<b><mark style="background: transparent; color: orange">ç”±ä¸Šè¿°è¡¨è¾¾å¼ç»™å‡ºçš„è§£</mark></b> $u \in C^{2} (\overline{Q})$ ä¸€å®šæ˜¯ä¸Šè¿°å®šè§£é—®é¢˜$(2.2.3)$ çš„è§£ã€‚ 

**æ¨è®º**  : è‹¥æœ‰ $\varphi$,  $\psi$, $f$ å‡ä¸º $x$ çš„å¶å‡½æ•°, å¥‡å‡½æ•°æˆ–è€…å‘¨æœŸå‡½æ•°ï¼Œ åˆ™**ç”±  D'Alembert  å…¬å¼ç»™å‡ºçš„è§£ä»ç„¶æ˜¯ $x$ çš„å¶å‡½æ•°, å¥‡å‡½æ•°æˆ–è€…å‘¨æœŸå‡½æ•°**ã€‚

### (3) ä¾èµ–åŒºé—´,  å†³å®šåŒºåŸŸå’Œå½±å“åŒºåŸŸ
æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘ D'Ambert å…¬å¼çš„ä¾èµ–åŒºé—´ï¼Œå†³å®šåŒºåŸŸå’Œå½±å“åŒºåŸŸï¼Œ é’ˆå¯¹ $f\equiv 0$ çš„ æƒ…å†µ: æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹çš„è§£å˜æˆ: 
$$u = \frac{1}{2a}(\varphi(x + at) -  \varphi (x - at)) +  \frac{1}{2a}\int_{x- a t}^{x + at}\psi (\xi ) d\xi $$
æ˜¾ç„¶ï¼Œ å¯¹äºå…¶ä¸­ä»»æ„ä¸€ç‚¹ $u$,  ä»…å’Œ $\varphi (x + at), \varphi(x -at)$ ä»¥åŠå…¶ä¸­åŒºåŸŸä¸Šçš„ç§¯åˆ†æœ‰å…³ 
![[Excalidraw/äºŒã€ æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹ 2025-03-08 14.33.28|550]]
æˆ‘ä»¬ä»ä¸ŠåŠå¹³é¢ $Q$ ä»»å–ä¸€ç‚¹ $(x_0, t_0)$,  å¹¶åšç›´çº¿ : 
$$l_{1} :  x - a(t - t_{0}) \qquad  l_{2}: x + a(t - t_{0})$$
ä¸ $x$ è½´å½¢æˆçš„é”¥å½¢ç§°ä¸ºç‰¹å¾é”¥ï¼Œ è®°ä¸º $K$  : 
![[Excalidraw/äºŒã€ æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹ 2025-03-08 15.00.07]]
æˆ‘ä»¬è®¾å¦‚ä¸Šè¿›è¡Œè¡¨è¾¾çš„å‡ ä¸ªç§¯åˆ†åŒºåŸŸéƒ¨åˆ†ï¼Œåˆ™æœ‰ä¼°è®¡ (å…¶ä¸­ $M = e^{t_0}$) :

<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šç† 2.3 (èƒ½é‡ä¸ç­‰å¼) :</mark></b> å¯¹äºä¸Šè¿°çš„åŒºåŸŸï¼Œ æœ‰ç§¯åˆ†ä¸ç­‰å¼:
$$\int_{\Omega\tau}\left[  u_{t}^{2}(x ,\tau) + a^{2}  u_{x}^{2} (x,\tau)\right]dx \leq   M\left[ \int_{\Omega_{0}} (\varphi ^{2} +  a ^{2}\varphi_{x}^{2} ) dx  + \iint_{K\tau}   f ^{2} (x, t) dxdt \right]  \tag{2.3.1}$$
ä»¥åŠ :
$$\iint_{K\tau}  [u_{t}^{2}(x, \tau) +a^{2} u_{x}^{2}( x  , \tau)] dxdt \leq  M \left[\int_{\Omega_{0}}(\psi^{2}+a^{2}\psi_{x}^{2}) dx   +\iint_{K\tau}  f^{2}(x, t )dxdt  \right] \tag{2.3.2}$$

<b><mark style="background: transparent; color: orange">è¡¥å……(å®šç†2.4 GronWall ä¸ç­‰å¼)</mark></b> : è‹¥æœ‰éè´Ÿå‡½æ•° $G(\tau)$ åœ¨ $[0, T]$ ä¸Šè¿ç»­ä¸”å¯å¾®ï¼Œ G(0) =0, ä¸”å¯¹äº $\tau \in  [0, T]$ , æœ‰å¦‚ä¸‹å¼æˆç«‹:
$$\frac{dG(\tau)}{d\tau} \leq  C G (\tau) + F(\tau)$$
åˆ™æœ‰å…³ç³»: 
$$\frac{dG_{\tau}}{d \tau} \leq  e^{c \tau }  F(\tau)\qquad  G(\tau) \leq  C^{-1} (e^{c\tau} - 1) F(\tau)$$
è¯æ˜åªéœ€åŒä¹˜ $e^{-c\tau}$, æ”¾ç¼©æ‰  CG éƒ¨åˆ†ä¹‹åç§¯åˆ†å³å¯ã€‚  

<b><mark style="background: transparent; color: orange">è¡¥å…… 2.4 (u æœ¬èº« L2 èŒƒæ•°ä¼°è®¡çš„å…¬å¼)</mark></b> :  
$$\int_{\Omega_{\tau}} u (x, \tau)^{2} dx \leq  e^{t_{0}} \left(\int_{\Omega_{0}} \varphi^{2} dx  + \iint_{K_{\tau}} u_{t}^{2} dxdt\right)   $$
$$\iint_{K_{\tau}} u (x, \tau)^{2} dx \leq  (e^{t_{0}} -1)  \left(\int_{\Omega_{0}} \varphi^{2} dx  + \iint_{K_{\tau}} u_{t}^{2} dxdt\right)   $$

### (3) å¯¹ç§°å¼€æ‹“æ³• 
#### 1. g(t) = 0 æƒ…å†µ 
é’ˆå¯¹å®šä¹‰åœ¨ $x$ çš„ $(0 , + \infty)$åŒºé—´ï¼Œä¸”åœ¨è¾¹ç•Œç»™å‡ºå¯¹åº”çš„å…³ç³»: 
$$\begin{cases}
\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} - a^{2}  \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} = f(x,t) \quad  (x \in  (0, +\infty)) \\
u(x,0 ) = \varphi (t) \\
\frac{\partial u (x, 0)}{\partial t} = \psi(x) \\
u(0, t ) = g (t)
\end{cases}\qquad   (t > 0)$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ  å¦‚æœ**æ»¡è¶³ $g(t) \equiv 0$, å¯ä»¥åˆ©ç”¨å¥‡å¼€æ‹“æ³•**ï¼Œæ¨å¯¼å‡ºå¦‚ä¸‹è§£ : 
å½“ $x -at >0$ï¼Œ  è§£ç›¸åŒï¼Œ è€Œ  $x - at < 0$ æ—¶ï¼Œ è§£ä¸º:  
$$\bar{u}(x, t) = \frac{1}{2} \left[ \bar{\varphi}(x + at) + \bar{\varphi}(x - at) \right] + \frac{1}{2a} \int_{x-at}^{x+at} \bar{\psi}(\xi) d\xi + \frac{1}{2a} \int_{0}^{t} d\tau \int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)} \bar{f}(\xi, \tau) d\xi$$
![[Excalidraw/äºŒã€ æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹ 2025-03-09 21.18.06]]
 ä¸ºäº†ä¿è¯ å¯¹åº”è§£å­˜åœ¨çš„å¿…è¦æ¡ä»¶ï¼Œ è¦æ±‚åœ¨åŒ…å«è§’ç‚¹ (0,0)åœ¨å†…çš„æ•´ä¸ªå®šè§£åŒºåŸŸ $\overline{Q} = \left\{ 0 \leq  x  < \infty,  t > 0 \right\}$ å†…çš„è§£ ï¼Œ
å…¶ä¸­ï¼Œ ä¸ºäº† $u \in  C(\overline{Q})$, åˆ™ $u$ è¦æ±‚åœ¨è§’ç‚¹è¿ç»­ï¼Œ å› æ­¤éœ€è¦æ»¡è¶³è¿ç»­æ€§æ¡ä»¶:  
$$ u \in  C(\overline{Q}) \rightarrow \lim_{ t \rightarrow  0} u(0,t ) = \lim_{x \rightarrow 0} u(x, 0)$$
$$u \in  C^{1}(\overline{Q})  \rightarrow  \psi(0) =  g'(0) = 0$$
è€Œä¸ºäº†ä¿è¯äºŒé˜¶å¯¼æ•°è¿ç»­,  åˆ™è¦æ±‚åœ¨åˆå§‹ç›´çº¿ä¸Š : 
$$\lim_{(x,t) \rightarrow  (0,0)} (\square u- f) = 0 \rightarrow g''(0) - a^{2} \varphi''(0)   = f(0,0)$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ è€ƒè™‘ $g(t) \equiv 0$, å› æ­¤æœ‰: $a^{2}  \varphi'' (0) + f(0,0) = 0$ 

#### 2.  g(x) ä¸ä¸º 0 çš„æƒ…å½¢ 
æˆ‘ä»¬ä»£æ¢ $u = v + g(t)$, åˆ™æœ‰ : 
$$\begin{align*}
\left\{
\begin{aligned}
&\Box v = \Box u - \Box g(t) = f(x,t) - g''(t), \\
&v(\mathbf{0},t) = \mathbf{0}, \\
&v(x,0) = \varphi(x) - g(0), \\
&v_t(x,0) = \psi(x) - g'(0).
\end{aligned}
\right.
\end{align*}$$
å…¶ä¸­æœ‰å­˜åœ¨æ€§å®šç†: 
è‹¥æ»¡è¶³: 
$$g(t) \in  C^{3} [0, \infty)  \quad  \varphi(x ) \in  C^{2} [0, \infty) \quad   \psi (x ) \in  C^{1}[0, \infty )$$
éœ€è¦è¯´æ˜ï¼Œ <b><mark style="background: transparent; color: orange">åŠæ— ç•Œé—®é¢˜å–ç¬¬äºŒç±»è¾¹ç•Œæ¡ä»¶</mark></b> $u_x(0,t) =g(t)$ æ—¶ï¼Œ å¯ä½¿ç”¨å¶å¼€æ‹“è¿›è¡Œæ±‚è§£ã€‚ 


## ä¸‰ã€ é«˜ç»´æƒ…å½¢åˆå€¼é—®é¢˜
### (1) ä¸‰ç»´é—®é¢˜çš„çƒé¢å¹³å‡æ³•
é¦–å…ˆï¼Œ ä»ç„¶æ˜¯å¯¹äºç»å…¸åˆå€¼é—®é¢˜ ï¼š
$$\Large \begin{cases}
\square u = f(x)  \\
u(x, 0 ) =  \varphi(x)  \\
\frac{\partial u}{\partial t} (x,0) =  \psi (x) 
\end{cases} \tag{2.2.1} (- \infty < x< \infty,   t> 0)$$
å…¶ä¸­ 
$$\square  u =  \frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} -  \frac{\partial^{2}u }{\partial x_{1}^{2}}-  \frac{\partial^{2}u }{\partial x_{2}^{2} } - \frac{\partial^{2}u }{\partial x_{3}^{2}}$$
æˆ‘ä»¬**å– $h(x)$ ä¸º u åœ¨ $\varphi = f = 0$ çš„è§£ $u$ åœ¨ $t = 0$ æ—¶åˆ»çš„å€¼**ï¼Œ åˆ™æœ‰å–åœ¨ç©ºé—´ä¸­ä»»æ„ä¸€ç‚¹ $x$ å’Œå•ä½å‘é‡ $y$, åˆ™æœ‰å‡½æ•° $h(x)$ åœ¨å¯¹åº”çƒé¢å¹³å‡å…¬å¼ä¸º :
$$I = \frac{1}{4\pi} \iint_{|y|=1} h(x + ry) \, dS_y$$
é€šè¿‡æ¨å¯¼ï¼Œ æ­¤æ—¶å¯å– :
$$\left. M(x, r, t) \right|_{t=0} =  rI(x, r, u) = \frac{r}{4\pi} \iint_{|y|=1} h(x + ry) \, dS_y$$
æ­¤æ—¶å¯ä»¥è‡ªç„¶æ»¡è¶³å¦‚ä¸‹æ¡ä»¶(å…¶ä¸­ $\psi = \frac{\partial u}{\partial t}$): 
$$\square M = 0\qquad M|_{r=0}  = 0,\qquad M|_{t=0} = 0 \qquad    M_{t}|_{r=0}  = r I (x, r, \psi)$$
å³å¾—åˆ°è§£çš„è¡¨è¾¾å¼ä¸º :
$$M(x, r,t)=  \frac{1}{2a}  \int_{at - r}^{at+r} r I (x,r, \psi ) dr \qquad  ( 0  < r  < at)$$
å¯¹åº”çš„ï¼Œ æˆ‘ä»¬å¯å–  $f = \psi = 0$  æ—¶çš„è§£ï¼Œ å½“ $r \rightarrow 0$ æ—¶ï¼Œ å¯¹åº”çš„éƒ¨åˆ†è¶‹äº $r = at$  æ—¶çš„å€¼ï¼Œåˆ™å¾—åˆ° : 
$$M(x, r,t) = \frac{1}{2ar} \cdot  2r \cdot  r I(x, at, \psi) = \frac{1}{a} \left[   r I(x, r, \psi) \right]|_{r=at} =  \frac{t}{4 \pi} \iint_{|y| = 1} \psi(x + at y )dS_{y}$$
å¯ä»¥ä»£æ¢ $z = at y$ï¼Œ åˆ™å¯¹åº”çš„ $S$ å˜ä¸º $dS_{y}= \frac{1}{a^{2} t^{2}} dS$, è§£ä¸º : 
$$u = \frac{1}{4 \pi a^{2} t}\iint_{S_{at}} \psi (x + z) dS$$
æ˜¾ç„¶æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”±ä¸€èˆ¬åŠæ— ç•Œé—®é¢˜å¾—åˆ°å¯¹åº”çš„è§£ :
$$
u(x, t) = \frac{\partial}{\partial t} \left[ \frac{1}{4\pi a^{2} t} \iint_{S_{at}(x)} \varphi(y) \, dS \right] + \frac{1}{4\pi a^{2 }t }\iint_{S_{at}(x)} \psi(y) \, dS+ \int_0^t \left[ \frac{1}{4\pi a^{2} (t - \tau)} \iint_{S_{a(t - \tau)}(x)} f(y, \tau) \, dS \right] d\tau \tag{3.5}
$$
ä¸Šå¼ç§°ä¸º <b><mark style="background: transparent; color: orange">Kirchhoff å…¬å¼</mark></b> 

### (2) äºŒç»´é—®é¢˜é™ç»´æ³• 
æˆ‘ä»¬åªéœ€å–ä¸€ä¸ªä¸‰ç»´æ–¹ç¨‹ï¼Œ ç„¶åå°†å¯¹åº”çƒé¢éƒ¨åˆ†æŠ•å½±åˆ°å¹³é¢ä¸Šï¼Œ åˆ™å¾ˆå®¹æ˜“å¾—åˆ°æœ€ç»ˆå½¢å¼çš„è§£ : 
$$dS =  \iint_{\Sigma} \frac{at }{\sqrt{a^{2}t^{2}  -  (y_{1}- x_{1})^{2}  -  (y_{2} - x_{2})^{2}}}d y$$
å› æ­¤ç›´æ¥ä»£å…¥ä¸Šå¼è§£,  **è€ƒè™‘åˆ°ä¸Šä¸‹ä¸¤ä¸ªé¢ x2**,  å¯ä»¥å¾—åˆ° <b><mark style="background: transparent; color: orange">Pission å…¬å¼</mark></b> : 
$$
\begin{align*}
\tilde{u}(x_1, x_2, x_3, t) &= u(x_1, x_2, t) \\
&= \frac{\partial}{\partial t}\left[\frac{1}{2\pi a} \iint\limits_{\Sigma_{at}(x)} \frac{\varphi(y)}{\sqrt{a^2t^2 - (y_1 - x_1)^2 - (y_2 - x_2)^2}} dy\right] \\
&\quad + \frac{1}{2\pi a} \iint\limits_{\Sigma_{at}(x)} \frac{\psi(y)}{\sqrt{a^2t^2 - (y_1 - x_1)^2 - (y_2 - x_2)^2}} dy \\
&\quad + \frac{1}{2\pi a} \int_0^t \iint\limits_{\Sigma_{a(t-\tau)}(x)} \frac{f(y, \tau)}{\sqrt{a^2(t-\tau)^2 - (y_1 - x_1)^2 - (y_2 - x_2)^2}} dy d\tau 
\end{align*}
$$

<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šç†  2.3.2.1 (å­˜åœ¨æ€§å®šç†)</mark></b> : $\varphi \in  C^{3}(R^{n}), \psi \in C^{2}(R^{n}),  f \in  C^{2}(\overline{Q})$, **åˆ™ç”± Kirchhoff å…¬å¼å’Œ Pission å…¬å¼ç»™å‡ºçš„è§£æ˜¯ç›¸åº”çš„å®šè§£é—®é¢˜çš„è§£**

### (3) ç‰¹å¾é”¥ä¸æƒ æ›´æ–¯å®šç† 
é’ˆå¯¹äºŒç»´é—®é¢˜ï¼Œ å¯¹äº $u(x_1, x_2 , t)$, åˆ™å¯¹åº”ç‰¹å¾é”¥èŒƒå›´æ˜¯ : 
$$
\begin{align*}
K_{P_0} = \left\{(x, y, t) \mid \sqrt{(x - x_0)^2 + (y - y_0)^2} \leqslant a(t_0 - t), 0 \leqslant t \leqslant t_0\right\}.
\end{align*}
$$
![[Excalidraw/äºŒã€ æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹ 2025-03-11 11.32.27|200]]
å…¶ä¸­ï¼Œ æˆ‘ä»¬å°† :
$$ \sqrt{(x - x_{0})^{2} + (y - y_{0})^{2}} \leq   a(t_{0} - t)^{2}  \qquad (n =2)$$
ç§°ä¸º $P_0$ **å¯¹åˆå€¼çš„ä¾èµ–åŒºåŸŸ**ã€‚è€Œå¤–éƒ¨ä¸å¯èƒ½å½±å“åˆ°å¯¹åº”çš„ç‚¹ï¼Œå³**æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹çš„è§£æœ€åŸºæœ¬çš„ç‰¹å¾æ˜¯æ‰°åŠ¨ä¼ æ’­é€Ÿåº¦æœ‰é™ (ç­‰äº $a$)**,  æ­¤å¤–ï¼Œ  <mark style="background: transparent; color: red">å¯¹ä¸‰ç»´é—®é¢˜ï¼Œä»…ä¾èµ–äºåº•é¢è¾¹ç•Œï¼Œ è€ŒäºŒç»´é—®é¢˜åŒºåŸŸæ˜¯ç›¸åŒçš„(ä½†å¯ä»¥è§†ä¸ºä¾èµ–æ•´ä¸ªåŒºåŸŸ)</mark> 

å†³å®šåŒºåŸŸ: å¯¹åº”çš„ $\varphi$ å€¼å¯ä»¥ç”±ä¸‹æ–¹çš„ $D$ éƒ¨åˆ†å”¯ä¸€ç¡®å®šã€‚å®é™…ä¸Š D çš„å†³å®šåŒºåŸŸå°±æ˜¯ç‰¹å¾é”¥éƒ¨åˆ†ã€‚

**äºŒç»´æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹**ï¼šç‚¹ $P_0(x_0, y_0, t_0)$ çš„è§£ä¾èµ–äºåœ†ç›˜éƒ¨åˆ†: 
$$
\Sigma_{at_0}(x_0, y_0) = \left\{ (x, y, 0) \middle| \sqrt{(x - x_0)^2 + (y - y_0)^2} \leq at_0 \right\}
$$
æ˜¾ç„¶ï¼Œ **ä»…æœ‰æ³¢å‰ï¼Œæ²¡æœ‰æ³¢å**ï¼Œ å¯¹äºæœ‰å‰é˜µé¢è€Œæ— åé˜µé¢çš„æƒ…å†µç§°ä¸º**æœ‰åæ•ˆç°è±¡**æˆ–**å¼¥æ¼«**ã€‚ 

**ä¸‰ç»´æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹**ï¼šç‚¹  $P_0(x_0, y_0, z_0, t_0)$ çš„è§£ä¾èµ–äºï¼š
$$
S_{at_0}(x_0, y_0, z_0) = \left\{ (x, y, z, 0) \middle| \sqrt{(x - x_0)^2 + (y - y_0)^2 + (z - z_0)^2} = at_0 \right\}
$$
ä¸Šè¿°å³ä¾§å–ç­‰å·ï¼Œ å³<b><mark style="background: transparent; color: orange">ä»…ç”±</mark></b>$t = 0$ <b><mark style="background: transparent; color: orange">æ—¶åˆ»çš„ä¸€ä¸ªçƒé¢ä¸Šçš„åˆå€¼å°±å”¯ä¸€ç¡®å®šäº†</mark></b>ã€‚å› æ­¤

å…·æœ‰æ¸…æ™°çš„æ³¢å‰å’Œæ³¢åï¼Œ è€Œæˆ‘ä»¬å°†å…·æœ‰æ¸…æ™°å‰é˜µé¢çš„ç°è±¡ç§°ä¸º  <b><mark style="background: transparent; color: orange">Huygens åŸç† æˆ–æ— åæ•ˆç°è±¡</mark></b>

> [!NOTE] å‡ ä½•ç†è§£
> å®é™…ä¸Šä¸‰ç»´æƒ…å†µæ˜¯ä»…å’Œè¾¹ç•Œæœ‰å…³çš„ï¼Œ ä½†æ˜¯åœ¨äºŒç»´æ—¶ï¼Œ ä¼šå°† $z \neq 0$ éƒ¨åˆ†ä¹Ÿç®—è¿›æ¥ï¼Œ è€Œè¿™ä¸€éƒ¨åˆ†æ˜¯ä¾èµ–äº x,y çš„ï¼Œå› æ­¤äºŒç»´ä¾èµ–æ•´ä¸ªåœ†é¢ï¼Œ è€Œä¸‰ç»´ä»…ä¾èµ–çƒé¢è¾¹ç•Œè€Œä¸ä¾èµ–äºå†…éƒ¨

## å››ã€æ··åˆé—®é¢˜
### (1) æ··åˆé—®é¢˜ä¸€èˆ¬å½¢å¼ 
æ··åˆé—®é¢˜çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸º : 
1. æœ‰ç•Œé—®é¢˜ï¼Œ åœ¨ $0$ å’Œ $l$ å¤„éƒ¨åˆ†ç»™å‡ºè¾¹ç•Œæ¡ä»¶  $u$,  ä¸”è®¤ä¸ºä¸¤ç«¯æ˜¯å›ºå®šä¸º 0 çš„
2. ç»™å‡ºåˆå§‹ä½ç§»å’Œé€Ÿåº¦æ¡ä»¶ 
$$\begin{cases}
\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} - a^{2} \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}  = 0  \\
u(0, t) = u(l, t) = 0   \quad  (t > 0)\\ 
u(x, 0) = \varphi(x) \quad  (0 \leq  x \leq  l )  \\
u_{t}(x, 0) = \psi(x) \quad  (0 \leq  x \leq  l ) 
\end{cases}$$
æˆ‘ä»¬åœ¨ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹ä¸­å– $u = X(x) T(t)$ï¼Œ åˆ™æœ‰:
$$\frac{X''}{X}  = a(x) = a(t)= -\lambda $$
å– $\lambda$ ä¸ºå¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å€¼ï¼Œåˆ™å®¹æ˜“æ¨å‡ºå…³ç³» : 
$$\begin{cases}
X'' + \lambda  X = 0  \\
T''  + a^{2} \lambda T = 0   \\
\text{boundary cond} X(0) = X(l) = 0
\end{cases}$$
æ­¤æ—¶å¾—åˆ°çš„å…³äº $X$  çš„ $ODE$ çš„é½æ¬¡è¾¹å€¼é—®é¢˜ï¼Œ <b><mark style="background: transparent; color: orange">ç§°ä¸º Sturm - Liouville é—®é¢˜</mark></b>


<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šç† 4.1</mark></b>: åœ¨ $[0, l]$ ä¸Šçš„ç‰¹å¾å€¼é—®é¢˜ : 
$$\begin{cases}
X'' +\lambda X = 0  \qquad  0  < x < l  \\
-\alpha_{1} X' (0) + \beta_{1} X(0) = 0   \\
\alpha_{2} X'(l) + \beta_{2} X(l) = 0 
\end{cases}$$
å…¶ä¸­æ¡ä»¶ä¸º : $\alpha_i, \beta_i \geq  0, \alpha_i + \beta_i \neq 0$
ä¸Šè¿°ç‰¹å¾å€¼é—®é¢˜å…·æœ‰å¦‚ä¸‹æ€§è´¨ : 
1. æ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼éƒ½æ˜¯éè´Ÿå®æ•°ã€‚ ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œ å½“æœ‰ $\beta_1  + \beta_2 > 0$ æ—¶ï¼Œ æ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼éƒ½æ˜¯æ­£æ•°ã€‚
   
> [!NOTE] ç‰¹å¾å€¼æ˜¯é›¶çš„æƒ…å†µ
> å½“ $\beta_1 = \beta_2 = 0$ å³ä¸¤ç«¯éƒ½å–ç¬¬äºŒç±»è¾¹ç•Œæ¡ä»¶æ—¶,  ç‰¹å¾å€¼æ˜¯ 0 

2. æ‰€æœ‰çš„ç‰¹å¾å€¼ç»„æˆä¸€ä¸ªå•è°ƒé€’å¢çš„ï¼Œ ä»¥æ— ç©·è¿œç‚¹ä¸ºå‡èšç‚¹çš„åºåˆ—ã€‚ 
$$0 \leq  \lambda_{1}< \lambda_{2} < \dots  < \lambda_{n} < \dots ,  \qquad \lim_{n \rightarrow \infty } \lambda_{n}  = \infty$$
3. ä¸åŒç‰¹å¾å€¼å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‡½æ•°å¿…ç„¶æ­£äº¤ :  
$$\int_{0}^{l} X_{\lambda}(x) X_{\mu } (x) dx = 0\qquad  \text{if } \lambda \neq \mu $$
4.  $\forall f(x) \in  L_2[0, l]$,  è¯¥å‡½æ•°å‡å¯æŒ‰ç…§ç‰¹å¾å‡½æ•°ç³» $\left\{ X_n \right\}$ è¿›è¡Œå±•å¼€ï¼Œ æ­¤æ—¶å³æœ‰ : 
$$f(x) = \sum_{i = 1}^{n}  C_{n}  X_{n}(x)$$
å…¶ä¸­æœ‰ç³»æ•°å…³ç³» : 
$$\boxed{\Large C_{n} = \frac{\int_{0}^{l} f(x) X_{n} (x) dx}{\int_{0}^{l} X_{n}^{2} (x) dx}}$$

