## (1) ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$\frac{dy}{dx} + P(x) y = Q(x)$$
é€šè§£ä¸º:
$$y = e^{- \int P(x) dx } \left[ \int Q(x) e^{\int  P(x) dx} + C\right]$$
è€Œé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹: 
$$\frac{dy}{dx} + P(x) y = 0$$
é€šè§£ä¸º:
$$y = Ce^{- \int P(x) dx }$$
## (2) ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹
æˆ‘ä»¬å°†å½¢å¦‚
$$\frac{dy}{dx} + P(x) y = y^n Q(x)$$
çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸º**ä¼¯åŠªåˆ©æ–¹ç¨‹**, è§£å†³åŠæ³•æ˜¯ä¸Šå¼ä¸¤ç«¯åŒé™¤$y^n$å†ä¹˜$1-n$, å¾—åˆ°:
$$ \frac{d(y^{1-n})}{dx} + (1-n)\frac{P(x)}{y^{n-1}} =  (1-n)Q(x)$$
æ­¤æ—¶ä»¤ $z= y^{1-n}= \frac{1}{y^{n-1}}$ï¼Œ åˆ™è§£ä¸º:
$$\frac{dz}{dx} + (1-n) zP(x) =(1-n)Q(x)$$
åŒ–ä¸ºä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚ 
## (3) å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
å¦‚æœå­˜åœ¨äºŒå…ƒå‡½æ•°ï¼Œ ä½¿å¾—
$$du(x,y) = P(x,y) dx +Q(x,y) dy$$
åˆ™ç§°å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹$P(x,y) dx + Q(x,y)dy =  0$ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸”é€šè§£ä¸º
$$u(x,y) = C$$
`````ad-caution 
title: å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ¡ä»¶
collapse: open
å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯
$$\frac{\partial Q}{\partial x} = \frac{\partial P}{\partial y}\qquad (x,y) \in D$$
`````

## (4) äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å’Œéé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
(æ¨å¯¼è§[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/ç¬¬ä¸ƒç«  å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹#ä¸ƒã€ äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„çš„è§£æ³•|ç¬¬ä¸ƒç«  å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹]])å¯¹äºå¸¸ç³»æ•°**é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**
$$y'' + p y' + q y = 0$$
å»ºç«‹**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**å¹¶è§£å‡ºç‰¹å¾æ ¹$r_1, r_2$ 
$$r^2 + pr + q = 0$$
åˆ™è§£æœ‰ä¸‰ç§æƒ…å†µ:
1. $r_1 \neq r_2$ 
åˆ™æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸º: 
$$y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x}$$
2. $r_1 = r_2 =r$
$$\boxed{y = C_1 e^{rx} + C_2 x e^{rx}}$$
3. **ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹æœ‰ä¸€å¯¹å…±è½­æ ¹$\alpha +\beta i$å’Œ$\alpha -\beta i$, åˆ™**
$$\boxed{y = e^{\alpha x}(C_1 \cos(\beta x) + C_2 \sin (\beta x))}$$

`````ad-note
title: å…¬å¼æ¨å¹¿
collapse: open
å¯¹äºä¸Šè¿°çš„äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œ è§£å¯ä»¥æ¨å¹¿åˆ°$n$é˜¶ï¼Œ å¯¹äºné˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹:
$$y^{(n)} + a_1 y^{(n-1)} +... + a_{n-1}y' + a_n y = 0$$
æ˜¾ç„¶å…ˆæ±‚å‡ºå¯¹åº”çš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ä¸º:
$$r^n + a_1 r^{n-1} + ... + a_{n-1} r + a_n = 0$$
ç„¶åæ ¹æ®ä»¥ä¸‹çš„å››ç§æƒ…å†µè¿›è¡Œæ±‚è§£

| ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹                      | å¯¹åº”çš„é€šè§£ä¸­çš„é¡¹                                                                                           |
| --------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------- |
| å•é‡å®æ ¹$r$                       | å¯¹åº”ä¸€é¡¹$Ce^r$                                                                                              |
| $k$é‡å®æ ¹$r$                      | å¯¹åº”$k$é¡¹$(C_1 + C_2 x + C_k x^{k-1}) e^{rx}$                                                               |
| å•é‡å¤æ•°æ ¹$r = \alpha\pm \beta i$ | å¯¹åº”$e^{\alpha x}(C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x)$                                                     |
| $k$é‡å¤æ•°æ ¹                       | å¯¹åº”$e^{\alpha x}[(A_1 + A_2 x + ... A_{k}x^{k-1})\cos \beta x + (B_1 + B_2 x + ... + B_k x^{k-1}) \sin \beta x]$ |
`````

å¯¹äºäºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
$$\boxed{y'' + py' + qy= f(x)}\tag{8.1}$$
æˆ‘ä»¬ä»…è®¨è®ºä¸€ä¸‹çš„ä¸¤ç§ç‰¹æ®Šæƒ…å†µçš„ç‰¹è§£ä¹¦å†™(==æ³¨æ„:è¿™ä¸¤ç§æƒ…å†µéƒ½éœ€è¦å…ˆæŒ‰é½æ¬¡çš„æ–¹æ³•æ±‚å‡ºé€šè§£==)
1. $f(x) = P_m(x)e^{\lambda x}$
å…¶ç‰¹è§£ä¸º
$$\Large\boxed{y^* = x^kQ_m(x) e^{\lambda x} }$$
å…¶ä¸­ï¼Œ $Q(x)$æ˜¯ç³»æ•°å¾…å®šçš„$m$æ¬¡å¤šé¡¹å¼ï¼Œ å³é€šè¿‡ä»¥ä¸‹æ–¹ç¨‹ç¡®å®š$Q(x)$ï¼Œ è€Œ$b_0, b_1,...$é€šè¿‡å¾…å®šç³»æ•°æ–¹æ³•è¿›è¡Œè·å–ã€‚
$$Q(x) =  b_0 x^{m} + b_1x^{m-1} + ... + b_{m-1} x + b_m$$
ä¸Šå¼ä¸­çš„é™„åŠ ç³»æ•°
$$k = \begin{cases} 
0 \qquad \lambda ä¸æ˜¯ç‰¹å¾æ ¹\\
1 \qquad \lambda æ˜¯å•æ ¹\\
2 \qquad \lambda æ˜¯é‡æ ¹
\end{cases}$$

2. $f(x) = e^{\lambda x} [P_l (x) \cos (\omega x) + Q_n (x) \sin (\omega x)]$
å…¶ç‰¹è§£å½¢å¼ä¸º: 
$$\Large\boxed{y^*(x) = x^k  e^{\lambda x}\left[R_{m1}(x)\cos \omega x + R_{m2}(x)\sin \omega x \right]}$$
## (5) å¯é™è§£çš„é«˜é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
1. $y^{(n)} = f(x)$ç±»å‹çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
æˆ‘ä»¬ä»¤$u= y^{(n-1)}$, åˆ™æœ‰: 
$$y^{n-1} = \int f(x) dx + C$$
åªéœ€è¿›è¡Œ$n$æ¬¡è¿ç»­çš„ç§¯åˆ†å³å¯è·å–åˆ°æœ€ç»ˆçš„é€šè§£
2. $y'' = f(x,y')$ç±»å‹
æˆ‘ä»¬ä»¤$p = y'$, åˆ™
$$\frac{dp}{dx} = f(x,p)$$

3. $y'' = f(y, y')$ç±»å‹
ä»¤$p = y'$, åˆ™
$$y'' = \frac{dp}{dx} = \frac{dp}{dy}\cdot \frac{dy}{dx}= p \frac{dp}{dy}$$
åˆ™åŸå¼å˜ä¸º:
$$p \frac{dp}{dy} = f(y, p)$$
## (6) æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹
æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹æ˜¯å¦‚ä¸‹å½¢å¼çš„æ–¹ç¨‹: 
$$\Large\boxed{x^2\frac{d^2 y}{dx^2} + a_1  x \frac{dy}{dx} + a_2 y = f(x)}$$
å…¶ä¸­, $a_1, a_2$ ä¸ºå·²çŸ¥å¸¸æ•°, è€Œè§£æ³•æ˜¯ä»¤$x = e^{t}$ (è‹¥x < 0, ä»¤$x = -e^{t}$), åˆ™$t = \ln x$, ä»è€Œæœ‰:
$$\frac{dt}{dx} = \frac{1}{x}$$
åˆ™å¯ä»¥æ¨å¯¼å¾—å‡º: 
$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{x} \frac{dy}{dt}\qquad  \frac{d^2y}{dx^2} = -\frac{1}{x^2}\frac{dy}{dt} + \frac{1}{x^2} \frac{d^2y}{dt^2}$$

`````ad-note
title: å…¶ä»–æŠ€å·§
collapse: open
å¸¸å¸¸è¿˜ä½¿ç”¨**åˆ†ç¦»å˜é‡**å’Œ**ä»£æ¢**ç­‰ç­‰æ–¹æ³•
`````
