### (1) è°æ³¢å¹³è¡¡æ³•ç›¸å…³è¿‘ä¼¼
$$\cos 2 \theta =  2 \cos^{2} \theta - 1 = 1 - 2 \sin ^{2} \theta$$
å¯ä»¥å¾—åˆ°å¦‚ä¸‹å…¬å¼ : 
$$\sin^{3} \omega t =  \frac{3}{4} \sin  \omega t  + \frac{1}{4} \sin 3 \omega t \approx   \frac{3}{4} \sin \omega t$$
$$\sin^{2} \omega t \cos \omega t  = \frac{1}{4} \cos \omega t  - \frac{1}{4} \cos 3 \omega t \approx  \frac{1}{4}  \cos \omega t$$
$$\sin \omega t  \cos^{2} \omega t = \frac{1}{4}  \sin \omega t + \frac{1}{4} \sin 3\omega t \approx \frac{1}{4} \sin \omega t$$
$$\cos^{3} \omega t  = \frac{3}{4} \cos \omega t +  \frac{1}{4}   \cos 3 \omega  t \approx \frac{3}{4} \cos \omega t$$
### (2) Fourier å˜æ¢æ€§è´¨ (å£°å­¦æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹éƒ¨åˆ†)
$$\Large \begin{cases}
F(\omega) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} f(t) e^{- j \omega t}dt = \mathcal{F} [f(t)] \\  
f(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{+ \infty} F(\omega) e^{j\omega t} d\omega = \mathcal{F}^{-1}[F(\omega)]
\end{cases}$$
1. çº¿æ€§æ€§è´¨ 
$$F(a f_{1} + bf_{2}) = a F(f_{1}) + b F(f_{2})$$
æˆ–è€…
$$(a f_{1} + bf_{2})^{\wedge} =  a_{1} f_{1}^{\wedge} + bf_{2}^{\wedge}$$
2. **å¾®å•†æ€§è´¨** 
è‹¥æœ‰  $f(x), f'(x) \in  C(-\infty, +\infty) \cap L(-\infty, +\infty)$, åˆ™æœ‰ : 
$$\left(\frac{df}{dx}\right)^{\wedge} =  j\omega (f)^{\wedge}$$
æ¨å¹¿åˆ°ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œ æœ‰  : 
$$\left(\frac{d^{m} f}{dx^{m}}\right)^{\wedge} = (j \omega)^{m}f^{\wedge}$$
3. **å¤šé¡¹å¼ç›¸ä¹˜æ€§è´¨** 
è‹¥æœ‰ $f(x) \in L(-\infty, +\infty),  xf(x)  \in   L(-\infty, \infty)$, åˆ™æœ‰ : 
$$ (x f(x))^{\wedge} = j \frac{d}{d\omega} f^{\wedge}(x)$$
æ›´ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œ å¦‚æœæœ‰ $f(x), xf(x) , \dots x^{m}f(x) \in  L(-\infty, \infty)$, åˆ™æœ‰: 
$$(x^{m} f(x))^{\wedge } = j^{m} \frac{d^{m}}{d\omega^{m}} f^{\wedge} (x)$$
4. å¹³ç§»æ€§è´¨ 
è‹¥æœ‰  $f(x) \in  L(-\infty, \infty)$ åˆ™æœ‰ : 
$$(f(x-a))^{\wedge} = e^{- j \omega a}f^{\wedge} (\lambda)$$
5. ä¼¸ç¼©æ€§è´¨ 
è‹¥æœ‰ $f(x) \in  L(-\infty, +\infty)$, åˆ™æ»¡è¶³ : 
$$(f(kx))^{\wedge} =  \frac{1}{|k|} f^{\wedge}\left(\frac{w}{k}\right) \qquad  k\neq 0$$
6. **å¯¹ç§°æ€§è´¨** <mark style="background: transparent; color: red">(ä»…é€‚ç”¨äºå¯¹ç§°å½¢å¼)</mark> 
è‹¥æœ‰ $f(x) \in  L(-\infty, \infty)$, åˆ™æœ‰ : 
$$(f^{\vee} (x))= f^{\wedge}(-\omega) = [f(-x)]^{\wedge} $$
7. **å·ç§¯æ€§è´¨** (å¯¹ç§°å½¢å¼ï¼Œéå¯¹ç§°å½¢å¼åˆ™æ˜¯  $\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$ ) 
è‹¥æœ‰ $f(x), g(x) \in L(-\infty, \infty)$,  åˆ™ :  $f(x)$ å’Œ $g(x)$ çš„å·ç§¯ä¸º :
$$f \ast g (x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x - t) g(t) dt$$
åˆ™å·ç§¯çš„å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ä¸º : 
$$(f \ast g(x) )^{\wedge} = \sqrt{2 \pi}  f^{\wedge} g^{\wedge}$$

8. **å¤šç»´ Fourier å‡½æ•°çš„ä¹˜ç§¯æ€§è´¨** : è‹¥æœ‰æ¡ä»¶: 
$$f(\boldsymbol{x}) = f_{1} (x) f_{2} (x) \dots f_{n}(x) $$
ä¸”å…¶ä¸­ $f_1(x), f_2(x), \dots  \in L(-\infty, \infty)$, åˆ™æ»¡è¶³å¦‚ä¸‹æ¡ä»¶: 
$$\Large \hat{f} (\boldsymbol{\lambda}) =  \prod_{i=1}^{n}  \hat{f}_{i}(\lambda_{i})$$
## (1) $\pi$ ä¸ºå‘¨æœŸçš„å‡½æ•°çš„å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€
å‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/ç¬¬åäºŒç«  æ— ç©·çº§æ•°#äº”ã€å‚…é‡Œå¶çº§æ•°|å‚…é‡Œå¶çº§æ•°éƒ¨åˆ†]] 
å¯¹äºä¸€ä¸ªå‘¨æœŸä¸º$2\pi$çš„å‘¨æœŸå‡½æ•°ï¼Œä¸”æœ‰åœ¨$[-2 \pi ,2 \pi]$ä¸Šå¯ç§¯ï¼Œåˆ™æˆ‘ä»¬å–ç³»æ•°ä¸º
$$a_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos (nx) dx \qquad (åŒ…æ‹¬ n = 0)$$
$$b_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin (nx)dx \qquad (n = 1, 2... n)$$
åˆ™å¯¹åº”çš„å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€ä¸º 
$$f(x) \sim \frac{a_0}{2} + \sum^{\infty}_{n=1} \left(a_n \cos nx + b_n \sin nx  \right)$$
å¥‡å¶å‡½æ•°çš„å‚…é‡Œå¶å±•å¼€ä¹Ÿå‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/ç¬¬åäºŒç«  æ— ç©·çº§æ•°#äº”ã€å‚…é‡Œå¶çº§æ•°|å‚…é‡Œå¶çº§æ•°éƒ¨åˆ†]]
## (2) ä¸€èˆ¬å‘¨æœŸå‘¨æœŸå‡½æ•°çš„å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€
è®¾ä¸€èˆ¬å‘¨æœŸå‡½æ•°$f(x)$çš„å‘¨æœŸä¸º$2l$, åˆ™æœ‰(å…¶ä¸­$l = \frac{T}{2}$):
$$a_n = \frac{1}{l} \int_{-l}^{l} f(x) \cos \frac{n \pi x}{l} dx$$
$$b_n = \frac{1}{l} \int_{-l}^{l} f(x)\sin \frac{n \pi x}{l}dx$$
åˆ™å‡½æ•°çš„å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€å¯ä»¥å†™ä¸º: 
$$\Large\boxed{f(x) =  \frac{a_0}{2} + \sum^{+\infty}_{n=1} \left( a_n \cos \frac{n\pi x}{l} + b_n\sin\frac{n\pi x}{l}\right)}$$
å†™æˆå‘¨æœŸä¸º$T$å‡½æ•°çš„å‚…é‡Œå¶å±•å¼€ï¼Œæœ‰:
$$a_{n} = \frac{2}{T} \int_{- \frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(x)\cos \frac{2n \pi x}{T}dx\qquad \quad b_{n} = \frac{2}{T} \int_{- \frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(x)\sin \frac{2n \pi x}{T}dx$$
$$f(x) = \frac{a_{0}}{2} + \sum^{n}_{i=1}\left(a_{n} \cos \frac{2 n\pi x}{T} + b_{n}\sin \frac{2n\pi x}{T}\right)$$

`````ad-note
title: å¥‡å‡½æ•°å’Œå¶å‡½æ•°çš„æƒ…å†µ
collapse: open
ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œ$f(x)$ä¸ºå¥‡å‡½æ•°æ—¶ï¼Œ
$$f(x) = \sum^{\infty}_{i=1} b_n \sin\frac{n\pi x}{l}$$
$$b_n = \frac{2}{l} \int_{0}^{l} f(x) \sin \frac{n\pi x}{l}dx$$
$f(x)$ä¸ºå¶å‡½æ•°æ—¶ï¼Œ
$$f(x) =\frac{a_0}{2} + \sum^{\infty}_{i=1} a_n \cos \frac{n\pi x}{l}$$
$$a_n = \frac{2}{l} \int_{0}^{l} \cos\frac{n\pi x}{l}dx$$
`````

