## ä¸€ã€ æ­£è§„æ‘„åŠ¨æ³•
### (1) æ­£è§„æ‘„åŠ¨æ³•

`````ad-note
title: å®ä¾‹å¼•å…¥
collapse: close
å¯¹äºæŒ¯åŠ¨é—®é¢˜çš„éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿæ±‚è§£ï¼Œ å¾€å¾€æ‰¾ä¸åˆ°ç²¾ç¡®è§£ï¼Œéœ€è¦ä½¿ç”¨æ•°å€¼æ–¹æ³•è¿›è¡Œæ±‚è§£
ä¾‹å¦‚åœ¨å•æ‘†åšå°å¹…åº¦è¿åŠ¨æ—¶ï¼Œ æœ‰ï¼š
$$\ddot{\varphi} + \frac{g}{a} \sin \varphi = 0$$
å¯¹äºå¤§å¹…è¿åŠ¨æ—¶ï¼Œè§£ä¸å°é—­ï¼Œ å…¶å‘¨æœŸ$T$å’Œåˆå§‹å‘¨æœŸ$T_0 = \frac{2\pi}{\omega_0}$æœ‰å¦‚ä¸‹å…³ç³»
1. æ‘†è§’è¶Šå¤§ï¼Œå‘¨æœŸè¶Šå¤§
2. éšæ‘†è§’çš„å¢åŠ ï¼Œæ‘†çš„æ³¢å½¢è¶‹äºçŸ©å½¢

å°†æ‰€å¾—ç»“æœè¿›è¡Œä¸€é˜¶è¿‘ä¼¼çš„æ³°å‹’å±•å¼€
$$\sin \varphi = \varphi - \frac{1}{6}\varphi^3$$

æ­¤æ—¶, æˆ‘ä»¬ä»¤ $\omega_0 =\sqrt{\frac{g}{a}}$ï¼Œ åˆ™å®¹æ˜“å¾—åˆ°: 
$$\varphi = \frac{\dot{\varphi}_0}{\omega_0} \sin \omega_0 t  + \varphi_0 \cos \omega t$$
`````

å°†éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„è§£æŒ‰ç…§å°å‚æ•°$\varepsilon$çš„å¹‚æ¬¡å±•å¼€çš„æ–¹æ³•ï¼Œç§°ä¸º<mark style="background: transparent; color: yellow">æ‘„åŠ¨æ³•</mark>æˆ–è€…<mark style="background: transparent; color: yellow">å°å‚æ•°æ³•</mark>ã€‚
$$\boxed{\Large\ddot{x} + \omega_0^2 x = F(t) + \varepsilon f(x,\dot{x})}$$
å…¶ä¸­ï¼Œ$f$ä¸ºæ‰°åŠ¨ï¼Œ$\varepsilon$ä¸ºå°é‡ï¼Œåˆ™ç³»ç»Ÿä¸º**å¼±éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿ**ã€‚
å…¶ä¸­ï¼Œå½“$\varepsilon = 0$æ—¶ï¼Œä¸Šå¼é€€åŒ–ä¸ºå›ºæœ‰é¢‘ç‡ä¸º$\omega_0$çš„çº¿æ€§ç³»ç»Ÿ
$$\Large\boxed{\ddot{x} + \omega_0^2 x = F(t)}$$
ä¸Šå¼ç§°ä¸ºåŸéçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„==æ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿ==

å¯¹äºçº¿æ€§çš„æ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿæœ‰å‘¨æœŸè§£$x_0(t)$ï¼Œè‹¥å®éªŒè§‚æµ‹å¾—åˆ°**åŸéçº¿æ€§ç³»ç»Ÿ**ä¹Ÿå­˜åœ¨å‘¨æœŸè§£ï¼Œå¯ä»¥è®¤ä¸ºï¼Œ<mark style="background: transparent; color: yellow">å‘¨æœŸè§£</mark>æ˜¯**çº¿æ€§æ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿçš„è§£**åŠ ä»¥ä¿®æ­£å¾—åˆ°ã€‚ 
$$x(t, \varepsilon) = x_0(t) + \varepsilon x_1(t) + \varepsilon^2x_2(t) + \dots$$
**ä»£å…¥éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿ**å³å¯å¯¹åŸæœ‰çš„è§£è¿›è¡Œä¿®æ­£
ä½¿ç”¨å±•å¼€è¿›è¡Œ<u>æ­£è§„æ‘„åŠ¨æ³•</u>ï¼Œå¯¹$x, \dot{x}$è¿›è¡Œå±•å¼€ï¼Œæœ‰:
$$\Delta  x  = \varepsilon x_1  + \varepsilon^2 x_2  + \varepsilon^3 x_3  + ...$$
$$\Delta \dot{x} = \varepsilon \dot{x}_1 +  \varepsilon^2 \dot{x}_2 + ...$$

$$\Large{
\begin{matrix}
f(x,\dot{x}) =  \\ \\ \\ \\ \\ \\ 
\end{matrix} \begin{matrix} 
f(x_0,\dot{x}_0) + \frac{\partial f(x,\dot{x}_0)}{\partial x}(\varepsilon x_1 (t) + \varepsilon^2 x_2(t) + ...) \hfill  \\
+\frac{\partial f(x_0, \dot{x}_0)}{\partial \dot{x}}(\varepsilon \dot{x}_1(t) + \varepsilon^2 \dot{x}_2(t) +...)  \hfill \\ 
+ \frac{1}{2!}\frac{\partial^2 f(x,\dot{x}_0)}{\partial x^2}(\varepsilon x_1(t) + \varepsilon^2 x_2(t) + \varepsilon^3 x_3 (t) + ...) \hfill \\
+ \frac{1}{2}\frac{\partial^2 f(x,\dot{x}_0)}{\partial x \partial \dot{x}} (\varepsilon x_1(t) + \varepsilon^2 x_2(t) + ...)(\varepsilon \dot{x}_1(t) + \varepsilon\dot{x}_2(t)) +...) \hfill \\
+ \frac{1}{2}\frac{\partial^2 f(x,\dot{x}_0)}{\partial ^2 \dot{x}^2} (..... \hfill
\end{matrix}}$$
ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹å¯¹ä»»æ„çš„$\varepsilon$å‡æˆç«‹ï¼Œåˆ™è¦æ±‚æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹$\varepsilon$çš„<mark style="background: transparent; color: yellow">åŒå¹‚æ¬¡ç³»æ•°ç›¸ç­‰</mark>ï¼Œ å¯¼å‡º**è¿‘ä¼¼è§£çš„çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„**ä¸º
$$\boxed{\begin{cases}
\varepsilon^0 : \ddot{x} + \omega_0^2 x_0 = F(t)  \\ 
\varepsilon^1 : \ddot{x}_1 + \omega_0^2 x_1 = f(x_0,\dot{x}_0) \\
\varepsilon^2 : \ddot{x}_2 + \omega_0^2 x_2 =  x_1\frac{\partial f(x_0,\dot{x}_0) }{\partial x} + \dot{x}_1 \frac{\partial f(x_0 , \dot{x}_0)}{\partial \dot{x}} \\ ... 
\end{cases}}$$
å°†ä¸Šå¼ä»£å…¥éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿï¼Œ æœ‰ï¼š 
$$\ddot{x}_0 (t) + \varepsilon \ddot{x}_1(t)  + \varepsilon^2 \ddot{x}^2(t) + ... + \omega_0^2 \left[ x_0(t) +\varepsilon x_1(t) + \varepsilon^2 x_2(t) +... \right] = F(t) + \varepsilon f(x,\dot{x})$$

æ±‚è§£éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„å‘¨æœŸè§£æ—¶ï¼Œ é€šè¿‡è¿­ä»£è®¡ç®—å…ˆè§£å‡º$\ddot{x}_0$,ä»£å…¥å¯ä»¥åˆ†åˆ«è§£å‡º$x_1, x_2,...$æœ€ç»ˆå¯ä»¥å¾—åˆ°å‘¨æœŸè§£ä¸º
$$x(t, \varepsilon) = x_0(t) + \varepsilon x_1(t) + \varepsilon^2 x_2(t) +...$$

### (2) Duffing æ–¹ç¨‹çš„éå…±æŒ¯å—è¿«æŒ¯åŠ¨
`````ad-note
title: è¡¥å……: æŒ¯åŠ¨çš„ç›¸å…³æ¦‚å¿µ 
collapse: close

åˆ†é¢‘($\frac{1}{3}\omega$)å’Œå€é¢‘($2\omega$)
- åˆ†é¢‘ (downsampling)ï¼šå°†åŸå§‹ä¿¡å·çš„é‡‡æ ·ç‡é™ä½ï¼Œç›¸å½“äºå°†ä¿¡å·çš„é¢‘ç‡èŒƒå›´ç¼©å°ï¼Œä»è€Œå‡å°‘æ•°æ®é‡å’Œè®¡ç®—é‡ã€‚åœ¨æ•°å­—ä¿¡å·å¤„ç†ä¸­ï¼Œé€šå¸¸ä½¿ç”¨ä½é€šæ»¤æ³¢å™¨å¯¹åŸå§‹ä¿¡å·è¿›è¡Œæ»¤æ³¢ï¼Œå»é™¤é«˜é¢‘éƒ¨åˆ†ï¼Œç„¶åå¯¹æ»¤æ³¢åçš„ä¿¡å·è¿›è¡ŒæŠ½æ ·ï¼Œä»è€Œå®ç°åˆ†é¢‘æ“ä½œã€‚

- å€é¢‘ (upsampling)ï¼šå°†åŸå§‹ä¿¡å·çš„é‡‡æ ·ç‡æé«˜ï¼Œç›¸å½“äºå°†ä¿¡å·çš„é¢‘ç‡èŒƒå›´æ‰©å¤§ï¼Œä»è€Œæé«˜ä¿¡å·çš„ç²¾åº¦å’Œåˆ†è¾¨ç‡ã€‚åœ¨æ•°å­—ä¿¡å·å¤„ç†ä¸­ï¼Œé€šå¸¸ä½¿ç”¨æ’å€¼ç®—æ³•å¯¹åŸå§‹ä¿¡å·è¿›è¡Œæ’å€¼ï¼Œä»è€Œå¾—åˆ°æ›´å¤šçš„é‡‡æ ·ç‚¹ï¼Œç„¶åä½¿ç”¨é«˜é€šæ»¤æ³¢å™¨å¯¹æ’å€¼åçš„ä¿¡å·è¿›è¡Œæ»¤æ³¢ï¼Œå»é™¤ä½é¢‘éƒ¨åˆ†ï¼Œä»è€Œå®ç°å€é¢‘æ“ä½œã€‚
éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿåœ¨é¢‘ç‡ä¸º$\omega$çš„æ¿€åŠ±ä¸‹ï¼Œäº§ç”Ÿçš„å“åº”åŒ…æ‹¬ $\omega, 3\omega, 5\omega$ ç­‰ç­‰é¢‘ç‡çš„é«˜æ¬¡è°æ³¢ï¼Œ ç§°ä¸ºå€é¢‘å“åº”
æ³¨æ„: æ¿€åŠ±é¢‘ç‡ä¸º$\omega$ï¼Œå¾€å¾€ä½¿ç”¨

- ä¸»å…±æŒ¯ (fundamental resonance)ï¼šç³»ç»Ÿåœ¨è‡ªç„¶é¢‘ç‡ä¸ŠæŒ¯åŠ¨çš„æƒ…å†µï¼Œæ­¤æ—¶ç³»ç»Ÿçš„æŒ¯å¹…æœ€å¤§ã€‚
- å†…å…±æŒ¯ (internal resonance)ï¼šç³»ç»Ÿä¸­å­˜åœ¨å¤šä¸ªè‡ªç”±åº¦ï¼Œå…¶ä¸­ä¸€ä¸ªè‡ªç”±åº¦çš„æŒ¯åŠ¨ä¼šå½±å“åˆ°å¦ä¸€ä¸ªè‡ªç”±åº¦çš„æŒ¯åŠ¨çš„ç°è±¡ã€‚
- ç»„åˆå…±æŒ¯ (combination resonance)ï¼šç³»ç»Ÿä¸­å­˜åœ¨å¤šä¸ªè‡ªç”±åº¦ï¼Œè¿™äº›è‡ªç”±åº¦çš„æŒ¯åŠ¨é¢‘ç‡ä¹‹é—´å­˜åœ¨ç®€å•çš„æ•°å­¦å…³ç³»ï¼Œå¯¼è‡´å®ƒä»¬åœ¨æŸäº›ç‰¹å®šé¢‘ç‡ä¸ŠåŒæ—¶å…±æŒ¯çš„ç°è±¡ã€‚
- è°æ³¢å…±æŒ¯ (harmonic resonance)ï¼šç³»ç»Ÿåœ¨æŸä¸ªæ•´æ•°å€äºä¸»é¢‘çš„é¢‘ç‡ä¸Šå‘ç”Ÿå…±æŒ¯çš„ç°è±¡ã€‚
- è¶…è°å…±æŒ¯ (superharmonic resonance)ï¼šç³»ç»Ÿåœ¨æŸä¸ª**éæ•´æ•°å€äºä¸»é¢‘ä½†æ˜¯å¤§äºä¸»é¢‘çš„é¢‘ç‡ä¸Šå‘ç”Ÿå…±æŒ¯**çš„ç°è±¡ã€‚
- äºšè°å…±æŒ¯ (subharmonic resonance)ï¼šç³»ç»Ÿåœ¨æŸä¸ªéæ•´æ•°å€äºä¸»é¢‘ä½†æ˜¯å°äºä¸»é¢‘çš„é¢‘ç‡ä¸Šå‘ç”Ÿå…±æŒ¯çš„ç°è±¡ã€‚
`````
Duffingæ–¹ç¨‹çš„å½¢å¼ä¸ºï¼š 
$$\boxed{\ddot{x} + \omega_0^2(x + \varepsilon x^3) = F\cos \omega t}$$
ä¸Šå¼å¯ä»¥å˜å‹ä¸ºï¼š
$$\ddot{x} + \omega_0^2 x = F\cos \omega t - \varepsilon\omega_0^2 x^3$$
å…¶ä¸­ï¼Œå¼±éçº¿æ€§é¡¹ä¸º$-\varepsilon\omega^2_0 x^3$ï¼Œä»£å…¥ä¸Šè¿°å…¬å¼ï¼Œ å…¶çº§æ•°è§£ä¸ºï¼š
$$x(t,  \varepsilon) = x_0(t) + \varepsilon x_1(t) + \varepsilon^2x_2(t) + ...$$
å®¹æ˜“åˆ—å†™å‡º**å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ä¸º
![[Excalidraw/ç¬¬äºŒç« ã€æµå›ºè€¦åˆä¸­çš„åŸºæœ¬è§£é¢˜æ–¹æ³• 2023-05-09 15.10.00|400]]
é€šè¿‡[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸŒŠThermal and Fluid dynamics/ğŸ›©ï¸Fluid structure interaction/è¡¥å……/éå…±æŒ¯å—è¿«æŒ¯åŠ¨çš„æ¨å¯¼.pdf|éå…±æŒ¯å—è¿«æŒ¯åŠ¨çš„æ¨å¯¼.pdf]]å¾—åˆ°
é›¶æ¬¡è¿‘ä¼¼æ–¹ç¨‹ä¸ºçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„å—è¿«æŒ¯åŠ¨æ–¹ç¨‹:
$$x_0 = A_0 \cos (\omega_0 t + \theta_0) + A\cos \omega t$$
ä½¿ç”¨æœºæ¢°æŒ¯åŠ¨ä¸­çš„æ±‚è§£è¿‡ç¨‹, å®¹æ˜“å¾—åˆ°
$$A  = \frac{F}{\omega_0^2 - \omega^2} $$
ä»£å…¥è¿‘ä¼¼æ–¹ç¨‹å¾—åˆ°$x_0$ï¼Œå†ä»£å…¥$x_1$çš„å¼å­, å†ä»£å…¥$x_2$ï¼Œä»¥æ­¤ç±»æ¨
å¯¹äºä¸€é˜¶çš„æ–¹ç¨‹ï¼Œ ä¼šäº§ç”Ÿ$\cos 3 \omega t$é¡¹ï¼Œ æ­¤æ—¶æˆ‘ä»¬ä½¿ç”¨ä¸‰æ¬¡ä½™å¼¦çš„å˜æ¢å…¬å¼:
$$\boxed{\cos^3 \omega t  = \frac{1}{4} \cos \omega t  + \frac{3}{4} \cos 3\omega t}$$
ä»£å…¥ä¸€é˜¶æ–¹ç¨‹å¹¶å¯ä»¥æ¨å¯¼å¾—
$$x_1 = B_1 \cos \omega t + B_2 \cos 3 \omega t$$
å…¶ä¸­
$$B_1 = -\frac{3 \omega_0^2 A^3}{4(\omega_0^2 - \omega^2)} \qquad  B_2 = -\frac{\omega_0^2 A^3}{4(\omega_0^2 - 9 \omega^2)}$$
ä»£å…¥å¾—åˆ°å¼ (2) ä¸­, æœ‰:
$$x_2 = C_1 \cos \omega t + C_2 \cos 3\omega t + C_3  \cos 5 \omega t$$
$$C_1 = -3 \omega_0^2 A^2 \left( \frac{3}{4} B_1 - \frac{1}{4}B_2\right) \qquad  C_2 = -\frac{3 \omega^2_0 A}{4(\omega_0^2 - 9 \omega^2)} (B_1 - 2B_2) \qquad  C_3 = - \frac{3\omega_0^2 A^2 B_2}{4(\omega_0^2 - 25 \omega^2)}$$
è‹¥ Duffing æ–¹ç¨‹å—åˆ°ä¸¤ä¸ªä¸åŒé¢‘ç‡çš„ç®€è°æ¿€åŠ±ï¼Œå³:
$$\ddot{x} + \omega_0^2(x + \varepsilon x^3) = F_1 \cos \omega_1 t + F_2\cos \omega_2 t$$
ç‰¹è§£(è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨è§£)ä¸º$x = A\cos\omega t$
å¯¹äº<mark style="background: transparent; color: red">æ¿€åŠ±é¢‘ç‡å’Œå›ºæœ‰é¢‘ç‡é‡åˆçš„æƒ…å†µ</mark>ï¼Œä¼šå¯¼è‡´<u>æŒ¯å¹…å¯¹æ—¶é—´æ— é™å¢åŠ çš„é¡¹</u>ï¼Œ ==éšæ—¶é—´ä¸æ–­å¢é•¿çš„é¡¹==ç§°ä¸º**ä¹…æœŸé¡¹**
å¯¹äºä¸€èˆ¬çš„æŒ¯åŠ¨ï¼Œä¸ºäº†ä¿æŒç¨³å®šï¼Œï¼Œ**å¿…é¡»ä¿è¯ä¹…æœŸé¡¹ä¸º0**


## äºŒã€ å¥‡å¼‚æ‘„åŠ¨æ³•(LPæ‘„åŠ¨æ³•)
### (1) å¥‡å¼‚æ‘„åŠ¨æ³•è§£Duffingæ–¹ç¨‹è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨
1. ä¹…æœŸé¡¹çš„æ¦‚å¿µ: ä¹…æœŸé¡¹æ˜¯å­˜åœ¨æ¿€åŠ±é¢‘ç‡å’Œå›ºæœ‰é¢‘ç‡é‡åˆçš„é¡¹ï¼Œä¹…æœŸé¡¹çš„å‡ºç°åæ˜ å‡ºï¼Œæ­£åˆ™æ‘„åŠ¨æ³•çš„ç¼ºé™·ï¼Œ 
ä¸ºäº†æ¶ˆé™¤ä¹…æœŸé¡¹ï¼Œæå‡ºäº†LP(å¥‡å¼‚æ‘„åŠ¨æ³•)ï¼Œ å³ Lindstedt-Poincare æ–¹æ³•
$$\ddot{x} + \omega_0^2 (x + \varepsilon x^3) = 0$$
L-Pæ–¹æ³•çš„åŸºæœ¬æ€æƒ³æ˜¯ï¼Œ <u>è®¤ä¸ºéçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„å›ºæœ‰é¢‘ç‡å¹¶ä¸ç­‰äºæ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿçš„å›ºæœ‰é¢‘ç‡</u>ï¼Œè€Œä¹Ÿæ˜¯å°å‚æ•°$\varepsilon$çš„æœªçŸ¥æ•°ï¼Œé™¤äº†**å°†$x_0$å±•å¼€æˆ$\varepsilon$çš„å¹‚çº§æ•°ä»¥å¤–**ï¼Œ å³
$$x = x_0 + \varepsilon x_1 + \varepsilon^2 x_2 + ...$$
è¿˜éœ€è¦å°†<mark style="background: transparent; color: red">é¢‘ç‡ä¹Ÿå±•å¼€æˆ</mark>$\varepsilon$çš„å¹‚çº§æ•°
$$\Large\boxed{\omega = \omega_0  + \varepsilon \omega_1 + \varepsilon ^2\omega_2 + ...}$$

æ­¤æ—¶ `->` æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘: å¯¹äºDuffing æ–¹ç¨‹çš„è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨ï¼Œæœ‰: 
$$\ddot{x} + \omega_0^2 (x + \varepsilon x^3) = 0$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ<mark style="background: transparent; color: red">å°†æ—¶é—´è¿›è¡Œæ— é‡çº²åŒ–</mark>ï¼Œä»¤$t = \omega \tau$, å¾—åˆ°:
$$\Large\boxed{\omega^2 x'' + \omega_0^2 (x + \varepsilon x^3) = 0}$$
å…¶ä¸­, $x''$æ˜¯x å¯¹äº$\tau$çš„äºŒé˜¶å¯¼æ•°ã€‚
å°†ä¸Šå¼ä¸­çš„è§£å’Œé¢‘ç‡å±•å¼€ä¸º$\varepsilon$çš„å¹‚çº§æ•°:
$$x = x_0  + \varepsilon x_1 +\varepsilon^2 x_2 + ... \qquad  \omega = \omega_0 + \varepsilon \omega_1 + \varepsilon^2 \omega_2 + ...$$
å¹¶ä»£å…¥ä¸Šè¿°çš„æ— é‡çº²åŒ–æ–¹ç¨‹ï¼Œå¾—åˆ°: 
$$(\omega_0 + \varepsilon \omega_1 + \varepsilon^2\omega_2  +...)^2(x_0'' + \varepsilon x_1'' + \varepsilon^2 x_2'' + ...)  + \omega_0^2 (x + \varepsilon x^3) = 0$$
æ­¤æ—¶å°†åŸç³»ç»Ÿå±•å¼€ä¸º$\varepsilon$çš„å¹‚çº§æ•°, å–$\omega^2 = \omega_0^2 (1+\varepsilon_1 \sigma_1 + \varepsilon^2 \sigma_2 +...)$åˆ™å¾—åˆ°
$$\omega_0^2 (1 + \varepsilon_1 \sigma_1 + \varepsilon^2 \sigma_2 +...)x'' + \omega_0^2(x + \varepsilon x^3) = 0$$
åˆ™æœ‰:
$$x + \varepsilon x^3  + x'' (1 + \varepsilon \sigma_1 + \varepsilon^2 \sigma_2 +...) = 0$$
å°†$x , \varepsilon x^3$ å±•å¼€å¾—åˆ°ç»„åˆæ–¹ç¨‹:
$$\begin{cases}
x'' + x_0 = 0 \\
x_1''  + \sigma_1 x''_0  + x_1 + x_0^3 = 0 \\
x_2'' + \sigma_1 x_1'' + \sigma_2 x_0''  + x_2  + 3 x_0^2 x_1= 0
\end{cases} \tag{1}$$
å…¶ä¸­ï¼Œå„ä¸ªæ–¹ç¨‹çš„åˆå§‹æ¡ä»¶ä¸º :
$$\begin{matrix}
x_0(0) = A  , \quad  x'(0) = 0 \\
x_1(0) =  0 , \quad  x'_1(0) = 0\\
x_2(0) = 0, \quad  x'_2(0) = 0
\end{matrix}$$
æ­¤æ—¶ç”±æ–¹ç¨‹(1) å¾—åˆ°: 
$$x_0  = A\cos \phi$$
ä»£å…¥ä¸€æ¬¡è¿‘ä¼¼æ–¹ç¨‹ï¼Œå¾—åˆ°(å…¶ä¸­æ³¨æ„$\cos$çš„æ±‚å¯¼):
$$x_1'' + x_1  -  \sigma_1 A \cos \phi + A^3 \cos^3\phi = 0$$
å°†$\cos^3\phi$å±•å¼€ï¼Œå¾—åˆ°å…¶ä¸­çš„ä¹…æœŸé¡¹ä¸º
$$x_1 ''  + x_1 = \sigma_1 A \cos \phi  - \frac{3}{4} A^3 \cos \phi - \frac{1}{4} A^3\cos 3\phi$$
åˆ™ä¹…æœŸé¡¹$\cos \phi$é¡¹çš„ç³»æ•°å¿…å®šä¸º0ï¼Œæœ‰:
$$\sigma_1 - \frac{3}{4}A^3 = 0 \rightarrow  \sigma_1 = \frac{3}{4}A^3$$
å°†$\sigma_1$ä»£å…¥æ–¹ç¨‹(1)ä¸­è§£å‡ºç¬¬äºŒä¸ªæ–¹ç¨‹ï¼Œ åŒç†å¯ä»¥è§£å‡ºç¬¬ä¸‰ä¸ªæ–¹ç¨‹ï¼Œè§£è¿‡ç¨‹ä¸­ï¼Œæ¯ä¸€æ¬¡ä¿è¯ä¹…æœŸé¡¹çš„ç³»æ•°ä¸º0
åˆ†åˆ«æ±‚å¾—$\sigma_1, \sigma_2, ...$ä¹‹åï¼Œæœ€ç»ˆå¯ä»¥å¾—åˆ°è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨é¢‘ç‡ä¸æŒ¯å¹…çš„å…³ç³»: 
$$\omega^2  = \omega_0^2 (1 + \varepsilon \frac{3}{4}A^2 - \varepsilon^2 \frac{3A^4}{128} + ... )$$
æ­¤æ—¶ï¼Œå¯¹äºå•æ‘†çš„å¤§å¹…æ‘†åŠ¨ï¼Œç»“æœå¦‚ä¸‹:
![[Excalidraw/ç¬¬äºŒç«  æµå›ºè€¦åˆä¸­çš„åŸºæœ¬è§£é¢˜æ–¹æ³• 2023-06-16 09.55.44|400]]
### (2) Duffing æ–¹ç¨‹ä¸»å…±æŒ¯
æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘Duffing æ–¹ç¨‹çš„**å—è¿«æŒ¯åŠ¨éƒ¨åˆ†**
$$\ddot{x} + 2 \zeta \omega_0 \dot{x} + \omega_0^2 (x + \varepsilon x^3) = \varepsilon F_0 \cos (\omega t + \theta)$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ ==é˜»å°¼é¡¹ï¼Œ æ¿€æŒ¯åŠ›é¢‘ç‡å’Œæ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿçš„å›ºæœ‰é¢‘ç‡==ä¹‹å·®å‡ä¸å°å‚æ•°åŒä¸€æ•°é‡çº§, å¯ä»¥å°†$\omega$å±•å¼€ä¸º
$$\zeta  = \varepsilon \zeta_1 \qquad \omega^2  = \omega_0^2 (1 + \varepsilon \sigma_1)$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ ä»¤$\omega t = \varphi$, $F_0 = \omega_0^2 B_1$
æ­¤æ—¶å°†åŸç³»ç»Ÿå±•å¼€ä¸º$\varepsilon$çš„å¹‚çº§æ•°$x = x_0 + \varepsilon x_1 + \varepsilon^2x_2 +...$
æ­¤æ—¶ä»£å…¥Duffing æ–¹ç¨‹: 
$$\begin{matrix}
\ddot{x}_0 + x_0 = 0  \\
\ddot{x}_1  + x_1 = - \sigma_1 \dot{x}_0 - 2 \zeta_1 \dot{x}_0 - x_0^3 + B_1(\cos \theta \cos \varphi + \sin \theta \sin \varphi)
\end{matrix}$$
ä»è€Œå¾—åˆ°é›¶æ¬¡çš„è¿‘ä¼¼è§£:
$$x_0 = A\cos \varphi$$
ç„¶åå°†$x_0$ä»£å…¥$x_1$çš„æ–¹ç¨‹ä¸­, å¾—åˆ°: 
$$\ddot{x}_1 + x_1 = \left(\sigma_1 A - \frac{3}{4}A^3 + B_1 \cos \theta \right)\cos \varphi + (2\zeta_1 A -B_1 \sin \theta) \sin \varphi - \frac{1}{4} A^3 \cos 3\varphi$$
æ­¤æ—¶ï¼Œ ä¸ºäº†ä¿è¯è§£çš„å‘¨æœŸæ€§, **ä¹…æœŸé¡¹ä¸º0** `->` æ­¤æ—¶$\sin \varphi, \cos \varphi$ çš„ç³»æ•°å¿…é¡»å…¨éƒ¨ä¸ºé›¶, ä»è€Œæœ‰
$$2 \zeta_1 A - B_1\sin \theta = 0 \qquad  \sigma_1 A - \frac{3}{4}A^3 + B_1 \cos \theta = 0$$
æ­¤æ—¶ï¼Œæ¶ˆå»å¾…å®šå‚æ•°$\theta$, å¾—åˆ°:
$$\left(\frac{3}{4} A^2 - \sigma_1\right)^2 + (2 \zeta_1)^2 = \frac{B_1^2}{A^2}$$
å¯ä»¥è§£å‡ºæŒ¯å¹…ï¼Œ ä»è€Œå¾—åˆ°å¼¯æ›²çš„å¹…é¢‘æ›²çº¿

### (3) Duffing æ–¹ç¨‹çš„äºšè°å…±æŒ¯
å®è·µä¸­è§‚å¯Ÿåˆ°ï¼Œå½“**å›ºæœ‰é¢‘ç‡**æ¥è¿‘äº**æ¿€åŠ±é¢‘ç‡**çš„1/3æ—¶ï¼Œ å¾€å¾€ä¹Ÿä¼šå¼•å‘å¼ºçƒˆå…±æŒ¯ï¼Œ ç§°ä¸º1/3äºšè°å…±æŒ¯ã€‚

å…¶ä¸­ï¼Œ äºšè°å…±æŒ¯é€šå¸¸ç”±è¾ƒå¼ºçš„æ¿€åŠ±å¼•èµ·ï¼Œè€ƒè™‘: 
$$\ddot{x} + \omega_0^2 x  + \varepsilon x^3 = F_0 \cos \omega t$$
å…¶ä¸­, å‘ç”Ÿäºšè°å…±æŒ¯æ—¶ï¼Œ$\omega_0$å’Œ$\frac{\omega}{3}$åŸºæœ¬ç›¸åŒ, å³**ç›¸å·®ä¸$\varepsilon$åŒæ•°é‡çº§**, æ­¤æ—¶æˆ‘ä»¬ä»¤
$$\boxed{\left(\frac{\omega}{3}\right)^2 = \omega_0^2 + \varepsilon \sigma_1}$$
å°†åŸæ¥çš„ç³»ç»Ÿå±•å¼€æˆ$\varepsilon$å¹‚çº§æ•°ï¼Œ åˆ™æœ‰
$$\begin{matrix}
\ddot{x}_0 + \left(\frac{\omega}{3}\right)^2x_0 = F_0 \cos \omega t \\ 
\ddot{x}_1 + \left(\frac{\omega}{3}\right)^2x_1 = \sigma_1 x_0 - x_0^3
\end{matrix}$$
æ­¤æ—¶è§£å‡º$x_0$, åˆ™é›¶æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„è§£**ç”±$\frac{\omega}{3}$çš„è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨å’Œ$\varepsilon$é¢‘ç‡çš„å—è¿«æŒ¯åŠ¨ç»„æˆ**
$$\boxed{x_0 = A_{\frac{1}{3}} \cos \frac{1}{3}\omega t + A \cos \omega t}$$
å…¶ä¸­ï¼Œå—è¿«æŒ¯åŠ¨çš„æŒ¯å¹…ä¸º: 
$$A = -\frac{9 F_0}{8 \omega^2}$$
æ­¤æ—¶å°†é›¶æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„è§£ä»£å…¥ä¸€æ¬¡æ–¹ç¨‹ï¼Œå¹¶ä¸”ä»¤ä¹…æœŸé¡¹$\cos (\frac{\omega t}{3})$çš„ç³»æ•°ä¸º0, åˆ™å¾—åˆ°:
$$A_{1/3} = 0 \qquad \text{or}\qquad  A_{1/3}^2 + AA_{1/3} + 2A^2 - \frac{4}{3}\sigma_1= 0$$
æ­¤æ—¶ï¼Œè§£å‡º$A_{1/3}$çš„éé›¶è§£å¦‚ä¸‹ï¼Œå°†Aä»£å…¥å³å¯è§£å¾—$A_{1/3}$éƒ¨åˆ†ã€‚
$$A_{1/3} = -\frac{A}{2} \pm \sqrt{\frac{4}{3}\sigma_1 - \frac{7}{4}A^2} = \frac{9F_0}{16\omega^2} \pm \sqrt{\frac{4}{3\varepsilon} \left( \frac{\omega^2}{9} - \omega_0^2 \right) - \frac{567 F_0^2}{256\omega^4} }$$
æ­¤æ—¶ï¼Œç”±æ ¹å·å†…çš„éƒ¨åˆ† > 0å¯ä»¥ç¡®å®š1/3äºšè°è§£çš„å­˜åœ¨æ¡ä»¶:
$$\omega_0^2 \leq \left(\frac{\omega}{3}\right)^2 (1- \frac{15309 \varepsilon F_0^2}{1024 \omega^6}) \qquad \varepsilon > 0$$
$$\omega_0^2 \leq \left(\frac{\omega}{3}\right)^2 (1+ \frac{15309 \varepsilon F_0^2}{1024 \omega^6}) \qquad \varepsilon < 0$$
å¯¹åº”çš„äºšè°æŠ›ç‰©çº¿æ–¹ç¨‹:
$$\left(A_{\frac{1}{3}} - \frac{9 F_0}{16 \omega^2}\right)^2 + \frac{4\omega_0^2}{3\varepsilon_0} = \frac{4\omega^2}{27\varepsilon} - \frac{567 F_0^2}{256 \omega^4}$$
éœ€è¦è¯´æ˜ï¼Œ å½“æ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿçš„å›ºæœ‰é¢‘ç‡$\omega_0$æ°å¥½ä¸º$\frac{\omega}{3}$æ—¶ï¼Œ äºšè°æ³¢å“åº”åè€Œä¸å¯èƒ½äº§ç”Ÿ
![[Excalidraw/ç¬¬äºŒç«  æµå›ºè€¦åˆä¸­çš„åŸºæœ¬è§£é¢˜æ–¹æ³• 2023-06-17 14.57.16|450]]
æ­¤æ—¶ï¼Œæ¯æ¡çº¿å‡æœ‰ä¸¤ä¸ªåˆ†æ”¯ï¼Œåªæœ‰è¾ƒå¤§æŒ¯å¹…çš„å“åº”æ˜¯ç¨³å®šçš„ï¼Œè€Œå¦ä¸€ä¸ªè§£æ˜¯ä¸ç¨³å®šçš„ã€‚

### (4) Duffing æ–¹ç¨‹çš„è¶…è°å…±æŒ¯
å½“**å›ºæœ‰é¢‘ç‡**æ¥è¿‘**æ¿€åŠ±é¢‘ç‡**çš„3å€æ—¶ï¼Œä¹Ÿä¼šå‘ç”Ÿå¼ºçƒˆçš„å…±æŒ¯
$$\ddot{x} + \omega_0^2 x + \varepsilon x^3 = F_0 \cos \omega t$$
å…¶ä¸­, $\omega_0$å’Œ$3\omega$ä¹‹å·®ä¸$\varepsilon$åŒæ•°é‡çº§ï¼Œ ä»¤
$$(3\omega)^2 = (\omega_0)^2 + \varepsilon \sigma_1$$
å¹¶å°†ç³»ç»Ÿå±•å¼€ä¸ºå¹‚çº§æ•°
$$x = x_0 + \varepsilon x_1 +\varepsilon^2 x_2 +...$$
`````ad-todo
title: æ¨å¯¼
collapse: open
`````
ä»£å…¥Duffingæ–¹ç¨‹ï¼Œ ç„¶ååˆ†åˆ«å±•å¼€åˆ°é«˜é˜¶éƒ¨åˆ†
$$\begin{matrix}
\ddot{x}_0 + (3\omega)^2 x_0 = F_0 \cos \omega t \\
\ddot{x}_1 + (3 \omega)^2 x_1 = \sigma_1 x_0 - x_0^3
\end{matrix}$$
è§£å‡ºé›¶æ¬¡æ–¹ç¨‹å¾—åˆ°:
$$A = \frac{F_0}{8\omega^2}$$
ä¹‹åä»£å…¥ä¸€æ¬¡æ–¹ç¨‹ï¼Œå¹¶ä»¤å¯¹åº”çš„ä¹…æœŸé¡¹ç³»æ•°ä¸º0, å¾—åˆ°
$$\sigma_1 A_3 - \frac{1}{4} A^3 - \frac{3}{2} A^2 A_3 - \frac{3}{4}A_3^3 = 0$$
åˆ™$A_3$å­˜åœ¨å…±æŒ¯å³°å€¼ï¼Œ æ­¤æ—¶ä¸ºè¶…è°å…±æŒ¯

## ä¸‰ã€è°æ³¢å¹³è¡¡æ³•(H-Bæ–¹æ³•)
### (1) è°æ³¢å¹³è¡¡æ³•çš„æ¦‚å¿µ 
è°æ³¢å¹³è¡¡æ³•æ˜¯ç”¨äºæ±‚è§£éçº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç®€ä¾¿æ–¹æ³•ï¼Œ ä¸ä»…é€‚ç”¨äºå¼±éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿï¼Œ ä¹Ÿé€‚ç”¨äºå¼ºéçº¿æ€§ç³»ç»Ÿã€‚

åŸºæœ¬æ€æƒ³æ˜¯**å°†æŒ¯åŠ¨ç³»ç»Ÿçš„æ¿€åŠ±é¡¹å’Œæ–¹ç¨‹çš„è§£éƒ½å±•å¼€æˆ==å‚…é‡Œå¶çº§æ•°==**ï¼Œ å¹¶==ä»¤åŠ¨åŠ›å­¦æ–¹ç¨‹ä¸¤ç«¯çš„åŒé˜¶è°æ³¢ç³»æ•°ç›¸ç­‰==, ä»å¾—åˆ°åŒ…å«æœªçŸ¥ç³»æ•°çš„ä¸€ç³»åˆ—ä»£æ•°æ–¹ç¨‹ç»„ï¼Œ ç¡®å®šè§£çš„å‚…é‡Œå¶ç³»æ•°

æ­¤æ—¶ï¼Œè€ƒè™‘ä¸€é˜¶çš„éçº¿æ€§æŒ¯åŠ¨ç³»ç»Ÿ:
$$\ddot{x} + g(x, \dot{x}) = F(t) \tag{2.3.1}$$
å¹¶å°†å¤–æ¿€åŠ±å±•å¼€æˆå‚…é‡Œå¶çº§æ•°:
$$F(t) = \sum^{\infty}_{n=1}  f_{cn}  \cos (n \omega t) + \sum^{\infty}_{n=1} f_{sn} \sin (n\omega t)$$
å…¶ä¸­çš„ç³»æ•°ä¸º:
$$\begin{matrix}
f_{cn} = \frac{2}{T} \int_{0}^{T} F(t) \cos (n \omega t) dt \\
f_{sn} = \frac{2}{T} \int_{0}^{T} F(t) \sin (n \omega t) dt
\end{matrix}$$
æ–¹ç¨‹çš„è§£ä¹Ÿå±•å¼€ä¸ºå‚…é‡Œå¶çº§æ•°
$$x = A_0 + \sum^{\infty}_{n=1}  A_{cn} \cos n \omega t + \sum^{\infty}_{n=1} A_{sn} \sin (n \omega t)$$
æ­¤æ—¶ï¼Œéçº¿æ€§å‡½æ•°ä¹Ÿå¯ä»¥å±•å¼€æˆå‚…é‡Œå¶çº§æ•°
$$g (x, \dot{x}) = \sum^{\infty}_{n=1} g_{cn} \cos(n\omega t) + \sum^{\infty}_{n=1} g_{sn} \sin (n\omega t) $$
æ­¤æ—¶ä»£å…¥éçº¿æ€§æŒ¯åŠ¨æ–¹ç¨‹(2.3.1)ï¼Œ åˆ™æŒ‰ç…§**è°æ³¢ç³»æ•°ç›¸ç­‰**ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°:
$$\begin{matrix}
-(n\omega)^2 A_{cn} + g_{cn} = f_{cn} \\
-(n\omega)^2 A_{sn} + g_{sn} = f_{sn}
\end{matrix}$$
å¯ä»¥è§£å‡º$A_{cn}, A_{sn}$

### (2) è°æ³¢å¹³è¡¡è§£Duffingæ–¹ç¨‹çš„è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨
è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨çš„Duffingæ–¹ç¨‹ä¸º:
$$\ddot{x} + \omega_0^2(x + \varepsilon x^3) = 0$$
æ­¤æ—¶ï¼Œæˆ‘ä»¬**è®¨è®ºé›¶é˜¶å’Œä¸€é˜¶çš„è°æ³¢è§£**: 
$$x = A_0  + A_{c1} \cos \omega t + A_{s1} \sin \omega t$$
ä»£å…¥Duffing æ–¹ç¨‹å¾—åˆ°:
$$-\omega^2 A_{c1} \cos \omega t - \omega^2 A_{s1} \sin \omega t + \omega_0^2 A_0 + \omega_0^2A_{c1} \cos\omega  t + \omega_0^2 A_{s1} \sin \omega t + \varepsilon \omega_0^2 A_0^3 + g_{c1} \cos \omega t +g_{s1} \sin \omega t +... = 0$$
æ­¤æ—¶ç”±äºä¹…æœŸé¡¹ä¸ºé›¶ï¼Œ **å„é˜¶çš„ç³»æ•°å‡ä¸ºé›¶**ï¼Œ ä»è€Œ:
`````ad-todo
title: æ¨å¯¼
collapse: open
`````
é›¶æ¬¡ç³»æ•°:
$$\omega_0^2 A_0 + \varepsilon \omega_0^2 A_0^3 = 0$$
$\cos (\omega t)$ç³»æ•°
$$ - \omega^2 A_{c1} + \omega_0^2 A_{c1} + g_{c1} = 0$$
$\sin (\omega t)$ç³»æ•°
$$-\omega^2 A_{s1} + \omega_0^2 A_{s1} + g_{s1} = 0$$
æ±‚è§£å¯ä»¥å¾—åˆ°
$$A_{c1}^2 + A_{s1}^2 = A_1^2 = \frac{4 (\omega^2 - \omega_0^2)}{3 \varepsilon \omega_0^2} \qquad \rightarrow \qquad \omega^2 = \omega_0^2\left( 1+\frac{3}{4} \varepsilon A_1^2\right)$$

### (3) Duffing æ–¹ç¨‹çš„å—è¿«æŒ¯åŠ¨
$$\ddot{x} + 2 \zeta \omega_0 \dot{x}  + \omega_0^2 (x + \varepsilon x^3)  = \varepsilon F_0 \cos (\omega t +  \theta)$$
æ­¤æ—¶ä»¤ $T= \omega t$, å¾—åˆ°
$$\omega^2 x'' + 2 \zeta \omega_0  \omega x'  + \omega_0^2 (x +  \varepsilon x^3) = \varepsilon F_0 (\cos T\cos \theta - \sin  T \sin \theta)$$
æˆ‘ä»¬è®¨è®ºä¸€é˜¶çš„è°æ³¢è§£ï¼Œ ä»¤: 
$$x = A_{c1} \cos T + A_{s1} \sin T$$
ä»£å…¥Duffing æ–¹ç¨‹å¹¶ä»¤$\cos T , \sin T$çš„ç³»æ•°ä¸ºé›¶ï¼Œå¾—åˆ°å…³ç³»ï¼Œç„¶åä»¤$A_{c1} = A\cos\alpha , A_{s1} = A\sin \alpha$, æœ‰
$$\begin{matrix}
(\omega_0^2 - \omega^2) A + \frac{3}{4} \varepsilon \omega_0^2 A^3 = \varepsilon F_0 \cos (\alpha + \theta) \\
2\zeta \omega_0 \omega A = \varepsilon F_0 \sin (\alpha + \theta)
\end{matrix}$$
å¾—åˆ°å¹…é¢‘æ–¹ç¨‹ä¸º:
$$\left((\omega_0^2  - \omega^2) A + \frac{3}{4}\varepsilon \omega_0^2 A^3 \right)^2 + (2 \zeta \omega_0 \omega A)^2 = (\varepsilon F_0)^2$$

## å››ã€å¹³å‡æ³•
è€ƒè™‘å¦‚ä¸‹éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨
$$\ddot{x} + \omega_0^2 x  = \varepsilon f(x, \dot{x})$$
å½“$\varepsilon$ä¸ä¸ºé›¶æ—¶ï¼Œ è¯¥å¼é€€åŒ–ä¸ºå›ºæœ‰é¢‘ç‡ä¸º$\omega_0$çš„è‡ªç”±æŒ¯åŠ¨
æˆ‘ä»¬è®¤ä¸ºï¼Œ<mark style="background: transparent; color: yellow">éçº¿æ€§ç³»ç»Ÿçš„è§£å’Œæ´¾ç”Ÿè§£çš„å½¢å¼ç›¸åŒ</mark>è€ŒåŸºäºæ­¤æå‡ºå¹³å‡æ³•

å¾®åˆ†ç³»ç»Ÿçš„æ´¾ç”Ÿè§£å¾—åˆ°: 
$$\dot{x} = \dot{a} \cos (\omega_0 t - \theta) - a (\omega_0 - \dot{\theta}) \sin(\omega_0 t - \theta)$$

å°†æ´¾ç”Ÿç³»ç»Ÿçš„é€Ÿåº¦è¿›è¡Œå¾®åˆ†ï¼Œæœ‰: 
$$\ddot{x} = -\dot{a}\omega_0 \sin(\omega_0 t- \theta) - a(\omega_0 - \dot{\theta})\omega_0 \cos(\omega_0 t - \theta)$$
ä»£å…¥éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ï¼Œé€šè¿‡[[Excalidraw/ç¬¬ä¸‰ç«  éçº¿æ€§æŒ¯åŠ¨ç³»ç»Ÿçš„æ•°å€¼åˆ†ææ–¹æ³• 2023-05-18 15.29.27|æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹(æ²¡å†™å®Œ)]]å¾—åˆ°

å¾—åˆ°
$$\dot{a} = -\frac{\varepsilon}{\omega_0}f(a\cos(\omega_0 t -\theta), - a \omega_0 \sin(\omega_0 t - \theta))\sin (\omega_0 t -  \theta)$$
$$\dot{\theta} = \frac{\varepsilon}{\omega_0 a }$$
æˆ‘ä»¬ä»¥å¼±éçº¿æ€§ä¸ºä¾‹: 
$$\ddot{x} + \omega_0 x  = \varepsilon f(x, \dot{x})$$
å½“$\varepsilon = 0$æ—¶ï¼Œé€€åŒ–ä¸ºçº¿æ€§ç³»ç»Ÿ$\ddot{x} + \omega x= 0$
$$x = a\cos (\omega t  +  \theta)$$
$$\dot{x} = -a \omega_0 \sin (\omega t - \theta)$$

