## 一、微分方程的基本概念
#### (1) 微分方程基本概念
一般地，凡是**表示未知数，未知函数的导数和自变量之间的关系的方程，都叫做微分方程**。
其中，微分方程中最高阶导数项的阶次，称为微分方程的**阶**，而**未知函数为一元函数**的微分方程称为**常微分方程**。
$$x^3 y''' +x^2 y - 4xy' = 3x$$
是三阶微分方程。一般$n$阶微分方程的形式是： 
$$F(x,y',y'', \ldots y^{(n)}) = 0$$
如果可以从上式中解出高阶导数， 可以将$y^{(n)}$项放至左边。
#### (2) 微分方程的解
$$F(x,\varphi(x), \varphi'(x),\ldots \varphi^{(n)}(x)) = 0$$
微分方程的解是解出满足微分方程的函数
则$y = \varphi(x)$为微分方程$(1-11)$在区间$I$上的**解**

`````ad-caution
title: 注意
collapse: open
**微分方程的解中含有任意常数**，且任意常数的个数和微分方程的阶数相同, 因而上述的解称为微分方程的**通解**
比如对于一阶微分方程，确定任意常数的条件是$x=x_0$时，$y =y_0$
二阶方程往往加上导数条件$(x_0,y_0)$处的导数$(x_0'，y_0')$
不含任意常数的解称为微分方程的**特解**
`````

## 二、可分离变量的微分方程
### 1. 举例
对于一阶微分方程：
$$y' = f(x,y)$$
或者写成如下形式:
$$P(x,y)dx + Q(x,y)dy = 0 \qquad \frac{dx}{dy} =-\frac{Q(x,y)}{P(x,y)}$$
例如： 对于
$$\frac{dy}{dx} = 2xy^2$$
一类**右边y变量可以分离到左边**的方程，解决方法是两边同乘$\frac{1}{y^2}$ 
$$\frac{1}{y^2} \frac{dy}{dx} = 2x$$
积分得到: $-\frac{1}{y} = x^2 + C$,从而解出$y = -\frac{1}{x^2 + C}$ (**注意变量$C$的存在**)
### 2. 定义
**一般地，如果一个一阶微分方程可以写成
$$g(y) dy = f(x)dx$$
的形式， 则原方程称为可分离变量的微分方程**
对于以上方程，假设$y = \varphi(x)$, 则有: 
$$g[\varphi(x)]\varphi'(x)dx= f(x)dx$$
我们进行<b><mark style="background: transparent; color: blue">两边同时积分</mark></b>，有
$$\int g\left[\varphi(x)\right]d\varphi(x) dx= \int f(x)dx$$
设$G(y), F(x)$分别为$g(y), f(x)$的原函数，则
$$G(y) = F(x) + C \tag{2-6}$$
上式称为 方程的**隐式通解**。利用[[第七章 微分方程 2023-01-31 21.39.26.excalidraw|推导过程]]得到：
$$\varphi'(x) = \frac{f(x)}{g(y)} =\frac{F'(x)}{G'(y)}$$
## 三、齐次方程的解
#### (1) $\frac{y}{x}$代换型齐次方程
如果一阶微分方程可化为:
$$\boxed{y'(x)  = \frac{dy}{dx} =\varphi (\frac{y}{x})}$$
形式， 则称这个方程为**齐次方程**。
对于上式的齐次方程， 可以使用变量代换的方法，引入**新的变量**
$$u = \frac{y}{x}\quad \rightarrow \quad y = ux$$
则我们可以计算出$y'$为:
$$\frac{dy}{dx} = \frac{d(ux)}{dx} = u + x\frac{du}{dx}$$
代入上式，有:
$$x\frac{du}{dx} = \varphi(u) -u$$
则方程化为可分离变量的微分方程
$$\int \frac{1}{\varphi(u) - u}du = \int\frac{1}{x} dx$$
#### (2) 可化为齐次的方程
对于方程: 
$$\frac{dy}{dx} = \frac{ax + by + c}{a_1 x+ b_1 y  + c_1}$$
此方程：在$c= c_1=0$时，是齐次的， 否则是非齐次的
可以通过
$$\begin{cases}
x = X +  h\\
y = Y + k
\end{cases} \qquad \text{at that time} \qquad \frac{DY}{DX} = \frac{dy}{dc}$$
在系数行列式不为0时，有解
代换后，有：
$$\frac{DY}{DX} = \frac{aX +bY + ah +bk + c}{a_1X +b_1Y + a_1h +b_1k + c_1}$$
通过
$$ ah +bk + c = 0 \qquad a_1h +b_1k + c_1 = 0$$
对于系数矩阵不为0，解出$h,k$, 即化为齐次方程。求出齐次方程的通解后，使用$x-h,y-k$代换$X,Y$,即得到相应的解
另外，如果系数矩阵
$$\left|
\begin{matrix}
a & b \\
a_1 & b_1
\end{matrix}
\right| =0$$
即$\frac{a_1}{a} = \frac{b_1}{b}$, 则令$\frac{a_1}{a} =\frac{b_1}{b} = \lambda$, 则可以对下方进行代换: 
$$\frac{dy}{dx} = \frac{ax + by +c}{\lambda (ax + by) + c_1}$$
此时，引入新的变量 $v =ax+ by$, 则求导得到
$$\boxed{\frac{dv}{dx} = a + b \frac{dy}{dx} = a + b\frac{v + c}{\lambda v + c_1}}  \quad \text{then} \quad \frac{1}{b}(\frac{dv}{dx} -a) = \frac{v+c}{\lambda v + c_1}$$
即有**可分离变量**的方程：
$$\frac{1}{a + b\frac{v + c}{\lambda v + c_1}} dv = dx$$
## 四、线性微分方程
结论整理见[[📘ClassNotes/📐Mathmatics/📈Advanced Mathematics/♎重要公式/特殊线性微分方程的通解|特殊线性微分方程的通解]] 
#### (1) 一阶线性微分方程
我们将形如
$$\boxed{\frac{dy}{dx} + P(x)y= Q(x)\tag{4.1}}$$
的方程称为**一阶线性微分方程**， 而
$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = 0\tag{4.2}$$
为**一阶线性齐次微分方程** (如果$Q(x) \neq 0$,则称为是非齐次的)
对于**齐次线性微分方程**，可化为:
$$\frac{dy}{y} = -P(x) dx$$
$$\ln |y| = - \int P(x) dx + C_1 \qquad \text{then} \qquad \boxed{y = Ce^{- \int P(x) dx}}$$
我们做代换$\to$ 使用**常数变易法**(将$C$换成未知的$u(x)$)
$$y = ue^{-\int P(x) dx}$$
有[[第七章 微分方程 2023-01-31 23.52.04.excalidraw|注意事项]] 
$$\frac{dy}{dx} = u' e^{-\int P(x)dx} -u  P(x)\space e^{-\int P(x)dx}$$
代入上式(4.1)，有:
$$u' e^{-\int P(x)dx} + \left[-uP(x)\space e^{-\int P(x)dx} + P(x)\cdot  ue^{-\int P(x)dx} \right]= Q(x)$$
其中方括号内为0，则
$$u'e^{-\int P(x)dx} =Q(x) \qquad \text{i.e.} \qquad \boxed{u =\int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx + C}$$
得到: 
$$\boxed{y = \left(\int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx + C\right)e^{-\int P(x) dx}\quad = \quad C e^{-\int P(x) dx} +e^{-\int P(x) dx} \int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx}$$
其中**左边第一项为通解， 右边为$Q(x)$造成的特解项**
因此对于齐次线性方程
$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = 0\tag{4.2}$$
其通解为:
$$\boxed{y= C e^{-\int P(x) dx}}$$
#### (2) 伯努利方程
$$\frac{dy}{dx} + P(x) y = y^nQ(x) \quad (n \neq 0,1)$$
称为伯努利方程, 其中$n =0,1$时， 是线性微分方程，其中$n \neq 0,1$时，是非线性的，代换变量可将其化为线性方程
两端同除$y^n$, 则有
$$\frac{1}{y^n} \frac{dy}{dx} + \frac{P(x)}{y^{n-1}} = Q(x)$$
此时，凑出$\frac{d(y^{1-n})}{dx}$, 两边同乘$1-n$则有
$$ \frac{d(y^{1-n})}{dx} + (1-n)\frac{P(x)}{y^{n-1}} =  (1-n)Q(x)$$
令 $z= y^{1-n}= \frac{1}{y^{n-1}}$， 则
$$\frac{dz}{dx} + (1-n) zP(x) =(1-n)Q(x)$$
这个方程化为上述第一式中的一阶线性微分方程，是可解的，解出结果z后，使用$y^{1-n}$代换即可
## 五、可降阶的高阶微分方程
#### (1) $y^{(n)} = f(x)$型的微分方程
对于微分方程
$$y^{(n)} = f(x)\tag{5-2}$$
解决方法是令$u = y^{(n-1)}$，则有
$$y^{(n)} = \frac{du}{dx} = f(x) dx$$
那么两边积分得到
$$u = \boxed {y^{n-1} = \int f(x)dx + C}$$
同理有:
$$y^{(n-2)} = \int [\int f(x) dx + C_1]dx + C_2$$
如此可进行$n$次连续积分， 从而得到上式最终的y通解

#### (2) $y'' = f(x,y')$型微分方程
此时的方法是令$p =y'$
则有：
$$p' = \frac{dp}{dx} = f(x,p)$$
这是关于$x,p$的一阶常微分方程，可以考虑按照上方的方法进行求解。 设其通解为
$$p = \varphi(x,C_1)$$
此时$p = \frac{dy}{dx}$, 则通解为
$$y = \int p(x,C_1) dx +  C_2$$
#### (3) $y'' = f(y, y')$型的微分方程
对于上式的方程中，方程不显含变量$x$，为了求出其解，我们令$y' =p$
$$y'' = \frac{dp}{dx} = \frac{dp}{dy}\cdot \frac{dy}{dx}= p \frac{dp}{dy}$$
代入，有
$$p\frac{dp}{dy} = f(y,p)$$
上式为关于$p,y$的一阶微分方程, 可以解出
$$p= \varphi(y, C_1) = \frac{dy}{dx}$$
得到的解为:  
$$ \int \frac{dy}{\varphi(y,C_1)} = x + C_2$$
为上式的隐式通解， 如果可以化为相应的显式通解，即为显式通解

## 六、 高阶线性方程
#### (1) 高阶线性微分方程的形式
对于形如
$$\frac{d^2y}{dx^2} + P(x)\frac{dy}{dx} + Q(x)y= f(x)$$
的结构，称为二阶线性微分方程。 当方程右端的$f(x) =0$时， 方程为齐次方程， 否则称为非齐次方程

对于一般的$n$阶线性微分方程
$$y^{(n)} + a_1 (x) y^{(n-1)} + a_2(x)y^{n-2}+\ldots + a_{n-1}y = f(x)$$

#### (2) 线性微分方程解的结构
对于二阶齐次线性微分方程：
$$\boxed{y'' + P(x)y' + Q(x)y = 0\tag{6.6}}$$

**定理1. 如果函数$y_1(x)$和$y_2(x)$是上式的两个解，则**
$$y = C_1 y_1(x) + C_2 y_2(x)$$
**也是上式的解**

**定理2. 如果$y_1(x)$和$y_2(x)$是上式方程的两个线性无关的通解，则：**
$$y = C_1y_1(x) + C_2 y_2(x)$$
**为上式方程的通解**

**定理3. 设$y^* (x)$是二阶非齐次线型微分方程**
$$\boxed{y'' + P(x)y' + Q(x)y=f(x)}\tag{6.8}$$
**的一个特解，而$Y(x)$是和方程$(6.6)$的通解，则$y = Y(x) +y^*(x)$是上式(6.8)非齐次线性微分方程的通解**

## 七、 二阶常系数齐次微分方程组的解法
对于二阶齐次线性微分方程：
$$y'' + P(x) y' + Q(x)y = 0$$
如果其中$P(x),Q(x)$的系数均为常数， 则上式化为：
$$\boxed{y'' + py' + qy= 0}\tag{7.2}$$
上式称为二阶常系数齐次微分方程
对于上述方程的通解，我们使用指数函数$e^{rx}$进行如下尝试
[[第七章 微分方程 2023-02-01 17.46.56.excalidraw|推导过程]]
得到解为：
$$\boxed{r^2 + pr +q = 0}$$
此时，只需要将$r$代入方程并进行解出， 则$y = e^{rx}$即为方程的解
将上式称为微分方程$(7.2)$的**特征方程**

上述方程的解有四种情况：
1. $r_1 \neq r_2$ 
此时显然$y_1 = e^r_1 x, y_2 =e^{r_2 x}$
则方程的通解为
$$y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x}$$
2. $r_1 = r_2 =r$
此时，只能得到其中的一个实根: 
$$y_1 = e^{r x}$$
此时，为了求出另外一个解$y_2$，设$y_2 = u(x)y_1$,进行求解
[[第七章 微分方程 2023-02-01 18.14.36.excalidraw|推导过程]]
通过以上推导，可以得出：可取$u = x$, 有：
$y_2 = xe^r x$
则得到相应的通解为：
$$\boxed{y = C_1 e^{rx} + C_2 x e^{rx}}$$

3. 特征方程有一对共轭根
共轭根为： $\alpha +\beta i$和$\alpha -\beta i$
则由求根公式，有
$$\alpha = -\frac{p}{2} , \beta = \frac{\sqrt{4q - p^2}}{2}$$
由[[1. 复数的基本运算,复变函数#二、复数几何表示|欧拉公式]]得到: 
$$\begin{matrix}
y_1 = e^{(\alpha + \beta i)x} = e^{\alpha x}(\cos(\beta x) + i\sin(\beta x)) \\
y_2 = e^{(\alpha - \beta i)x} = e^{\alpha x}(\cos(\beta x) - i\sin(\beta x))
\end{matrix}$$
取两式和实部除2和**虚部除2i**得到$y_1,y_2$ 为解1和解2
$$\begin{cases}
y_1 = e^{\alpha x}\cos (\beta x) \\
y_2 =e^{\alpha x}\sin(\beta x) \\
\end{cases}$$
其中两式非线性相关，得到通解
$$\boxed{y = e^{\alpha x}(C_1 \cos(\beta x) + C_2 \sin (\beta x))}$$
## 八、二阶常系数非齐次线性微分方程
[[第七章 微分方程#七、 二阶常系数齐次微分方程组的解法|二阶常系数齐次微分方程]]部分中, 已经讨论了齐次方程的解法， 此处讨论非齐次方程的解法
$$\boxed{y'' + py' + qy= f(x)}\tag{8.1}$$
其中$f(x)\neq 0$, 这里讨论如何求解特解的方法，其中主要介绍两种形式。 
这两种形式往往采用待定系数法来进行
记方程a: 
$$r^2 + pr +q =0\tag{a}$$

#### (1) $f(x) = e^{\lambda x}P_m(x)$的情形
其中$P_m(x)$是一个$x$的$m$次多项式$P_m(x) =a_0 x^m +a_1 x^{m-1} +\ldots +a_{m-1} x +a_m$
$\lambda$为常数
[[第七章 微分方程 2023-02-01 20.36.48.excalidraw|推导过程]]
则：
1. 若$\lambda$不是方程(a)的根，则
$$R(x) = R_m(x)$$
2. 若$\lambda$是方程(a)的单根，则
$$R(x) = xR_m(x)$$
3. 若$\lambda$不是方程(a)的重根，则
$$R(x) = x^2 R_m(x)$$
综合可以写成:
$$R(x) = x^kR_m(x)$$
#### (2) $f(x) = e^{\lambda x}\left[P_l(x)\cos(\omega x) + Q_n(x)\sin \omega x\right]$的情形
使用[[1. 复数的基本运算,复变函数#二、复数几何表示|欧拉公式]],有: 
$$\cos \theta = \frac{1}{2}(e^{i\theta} +e^{-i\theta}), \qquad \sin \theta = \frac{1}{2i}(e^{i\theta}-e^{-i\theta})$$
则
$$\begin{matrix}
f(x) = e^{\lambda x}\left[P_l(x)\cos(\omega x) + Q_n(x)\sin \omega x\right]\hfill \\
 \quad \quad = \left( \frac{P_l}{2} +\frac{Q_n}{2i}\right) e^{\lambda x + i\omega x} + \left( \frac{P_l}{2} -\frac{Q_n}{2i}\right) e^{\lambda x - i\omega x} \hfill \\
 \qquad= P(x)e^{(\lambda  + i\omega)x} + \bar{P}(x)e^{(\lambda - i\omega)x} \hfill 
\end{matrix}$$
最终形式为
$$\Large \boxed{P(x)e^{(\lambda  + i\omega)x}} + \boxed{\bar{P}(x)e^{(\lambda - i\omega)x}}$$
其中有互为共轭的多项式
$$P_x = \frac{P_l}{2} -\frac{Q_n}{2}i \qquad Q_x = \frac{P_l}{2} +\frac{Q_n}{2}i$$
其中，第一项为(1)部分的问题， 只需设
$$y_1^* =x^k R_m(x) e^{\lambda + i\omega x}$$
利用待定系数解决问题
而对于第二项部分是方程
$$y'' + py' + qy = \bar{P}(x)e^{(\lambda -\omega i)x}$$
的解,因此有特解
$$y^*_2 = x^k \bar{R}_m e^{(\lambda -\omega i)x}$$
则得到整体方程的特解
$$\Large y^* = x^k e^{\lambda x} \left[ R_m e^{\omega xi }+ \bar{R}_m e^{-\omega xi}\right] =x^k e^{\lambda x}[R_m^{(1)}(x) \cos \omega x + R_m^{(2)}(x)\sin \omega x] $$
