å…«é¢ä½“åˆ‡åº”åŠ›å…¬å¼
$$\tau_8 = \frac{1}{3}\sqrt{(\sigma_1 - \sigma_2)^2 + (\sigma_2 -\sigma_3)^2 + (\sigma_1-\sigma_3)^2 }\tag{2-34}$$
å…«é¢ä½“åˆ‡åº”å˜å…¬å¼
$$\gamma_8 = \frac{2}{3}\sqrt{[(\varepsilon_x - \varepsilon_y)^2 + (\varepsilon_y - \varepsilon_z)^2 +(\varepsilon_x -\varepsilon_z)^2 + 6(\varepsilon_{xy}^2 + \varepsilon_{xz}^2 + \varepsilon_{yz}^2)]} \tag{3-31}$$
ï¼ˆç”±äºæ˜¯2å€çš„å¼ é‡åº”å˜ï¼‰(åº”åŠ›çš„ç³»æ•°æ˜¯1/3)

---

åº”åŠ›ä¸å˜é‡å’Œåº”å˜ä¸å˜é‡
$$I_2 = \sigma_x \sigma_y + \sigma_y \sigma_z  + \sigma_x \sigma_z - \tau_{xy}^2 - \tau_{yz}^2 - \tau_{zx}^2$$
ç”¨ä¸»åº”åŠ›è¡¨ç¤ºä¸º
$$I_2 = \sigma_1\sigma_2 + \sigma_2\sigma_3+\sigma_1\sigma_3$$
ç¬¬äºŒåº”å˜ä¸å˜é‡
$$I_2' = \varepsilon_x \varepsilon_y + \varepsilon_x\varepsilon_z + \varepsilon_y \varepsilon_z -(\varepsilon_{xy}^2+ \varepsilon_{xz}^2 + \varepsilon_{yz}^2)$$
å…¶ä¸­æ³¨æ„
$$\gamma_{xy} =2\varepsilon_{xy}$$

---
å¯¹äºäºŒç»´ä¸‹æ±‚è§£æœ€å¤§æœ€å°åº”åŠ›(éä¸‰ç»´å¾€å¾€ä¸ç”¨çŸ©é˜µ)
è½¬è½´å…¬å¼
$$\sigma_\alpha = \frac{\sigma_x + \sigma_y}{2} + \frac{\sigma_x -\sigma_y}{2}cos2\theta + \tau_{xy} sin2\theta$$
$$\tau_\alpha = \frac{\sigma_y - \sigma_x}{2}\sin2\theta + \tau_{xy} \cos2\theta$$
äºŒç»´ä¸‹çš„ä¸»åº”åŠ›å…¬å¼
$$\sigma_{1,2} = \frac{\sigma_x + \sigma_y}{2} \pm \sqrt{(\frac{\sigma_x - \sigma_y}{2})^2 + \tau_{xy}^2}$$
$$\tau_{xy} = \pm\frac{1}{2}\sqrt{(\frac{\sigma_x - \sigma_y}{2})^2 + \tau_{xy}^2}$$
æœ‰ä¸»åº”åŠ›æ–¹å‘ä¸º
$$\tan2\theta = \frac{2\tau_{xy}}{\sigma_x - \sigma_y}$$

---

å¼ é‡çš„ç‚¹ç§¯å’Œå‰ç§¯åˆ†è§£
$$\boxed{\vec{e}_i \vec{e_j} = \delta_{ij}}$$
$$\boxed{\vec{e}_i \times \vec{e}_j = e_{ijk} \vec{e}_{k}}$$

---
ä¸‰ç»´åº”å˜åè°ƒæ–¹ç¨‹
$$\begin{matrix}
\frac{\partial^2\varepsilon_x}{\partial^2y} + \frac{\partial^2\varepsilon_y}{\partial^2x} = \frac{\partial^2 \gamma_{xy}}{\partial x\partial y} 
\\
\frac{\partial^2 \varepsilon_y}{\partial z^2} + \frac{\partial ^2 \varepsilon_z}{\partial y^2} = \frac{\partial^2 \gamma_{yz}}{\partial y \partial z} 
\\
\frac{\partial^2 \varepsilon_x}{\partial z^2} + \frac{\partial^2 \varepsilon_z}{\partial x^2} = \frac{\partial^2 \gamma_{xz}}{\partial x \partial z} 
\\
2\frac{\partial^2 \varepsilon_x}{\partial y \partial z} = \frac{\partial}{\partial x}( -\frac{\partial \gamma_{yz}}{\partial x} + \frac{\partial \gamma_{xz}}{\partial y} + \frac{\partial \gamma_{xy}}{\partial z}) 
\\
2\frac{\partial^2 y}{\partial x \partial z} = \frac{\partial }{\partial y}\left(\frac{\partial \gamma_{yz}}{\partial x} - \frac{\partial \gamma_{xz}}{\partial y} + \frac{\partial \gamma_{xy}}{\partial z} \right)
\\
2\frac{\partial^2  z}{\partial x \partial y} = \frac{\partial }{\partial z}(\frac{\partial \gamma_{yz}}{\partial x} + \frac{\partial \gamma_{zx}}{\partial y} -\frac{\partial \gamma_{xy}}{\partial z})
\end{matrix} 
$$
ä½¿ç”¨åº”åŠ›è¡¨è¾¾çš„åè°ƒæ–¹ç¨‹
1. å¹³é¢åº”åŠ›æƒ…å†µ
$$(\frac{\partial ^2}{\partial^2 x} + \frac{\partial^2}{\partial^2y})(\sigma_x + \sigma_y) = -(1+\nu)(\frac{\partial F_{bx}}{\partial x} +\frac{\partial F_{by}}{\partial y})$$
2. å¹³é¢åº”å˜æƒ…å†µ
ç”±[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸ•‹Solid Mechanics/ğŸ”¨Theory of Elasticity/å¼¹æ€§åŠ›å­¦éƒ¨åˆ†/ç¬¬å››ç« ï¼šå¹¿ä¹‰èƒ¡å…‹å®šå¾‹/ä¸€ã€å¹¿ä¹‰èƒ¡å…‹å®šå¾‹,å·¥ç¨‹å¼¹æ€§å¸¸æ•°#4. å¹³é¢åº”å˜é—®é¢˜çš„å¹¿ä¹‰èƒ¡å…‹å®šå¾‹æ–¹ç¨‹|è½¬æ¢å…¬å¼]]å¾—çŸ¥:
$$(\frac{\partial ^2}{\partial^2 x} + \frac{\partial^2}{\partial^2y})(\sigma_x + \sigma_y) = -(\frac{1}{1-\nu})(\frac{\partial F_{bx}}{\partial x} +\frac{\partial F_{by}}{\partial y})$$
3. Levyæ–¹ç¨‹
å¯¹äºæ— ä½“åŠ›çš„æƒ…å†µçš„åè°ƒæ–¹ç¨‹ä¸º: 
$$\nabla^2 (\sigma_x + \sigma_y) = 0$$
å³
$$(\frac{\partial ^2}{\partial^2 x} + \frac{\partial^2}{\partial^2y})(\sigma_x + \sigma_y) = 0$$

---
æ¨¡é‡éƒ¨åˆ†
$$\lambda = C_{12}, \qquad \nu = \frac{1}{2}(C_{11}-C_{22})$$
ä½“ç§¯æ¨¡é‡å’Œçº¦æŸæ¨¡é‡
$$K = \lambda + \frac{2}{3}\mu$$
$$M = \frac{\sigma_{11}}{\varepsilon_{11}} = \lambda + 2\mu$$

---
æœ¬æ„æ–¹ç¨‹éƒ¨åˆ†
å¹³é¢åº”åŠ›çŠ¶æ€
$$\begin{matrix}
\varepsilon_x = \frac{1}{E}(\sigma_x -\nu \sigma_y) \\
\varepsilon_y = \frac{1}{E}(\sigma_y - \nu \sigma_x) \\
\varepsilon_z = -\frac{\nu}{E}(\sigma_x + \sigma_y) \\
\gamma_{xy} = \frac{\tau_{xy}}{G} \hfill
\end{matrix} \tag{4-13}$$
$$
\begin{matrix}
\sigma_x = \frac{E}{1-\nu^2}(\varepsilon_x + \nu \varepsilon_y) \\
\sigma_y =\frac{E}{1-\nu^2}(\varepsilon_y + \nu \varepsilon_x) \\
\tau_{xy} = G\gamma_{xy} \hfill
\end{matrix} \tag{4-14}
$$
å¹³é¢åº”å˜çŠ¶æ€
$$\left[
\begin{matrix}
\varepsilon_x = \frac{1 +\nu}{E}[(1-\nu)\sigma_x - \nu \sigma_y] \\
\varepsilon_y = \frac{1 + \nu}{E}[(1-\nu)\sigma_y - \nu \sigma_x] \\
\gamma_{xy} = \frac{\tau_{xy}}{G} \hfill
\end{matrix}
\right.
$$
$$
\left[
\begin{matrix}
\sigma_x = \frac{E}{(1+\nu)(1-2\nu)}[(1-\nu)\varepsilon_x + \nu\varepsilon_y] \\
\sigma_y = \frac{E}{(1+\nu)(1-2\nu)}[\nu\varepsilon_x + (1-\nu)\varepsilon_y] \\
\sigma_z = \frac{\nu E}{(1+\nu)(1-2\nu)}[\varepsilon_x + \varepsilon_y] \hfill \\
\tau_{xy} = G\gamma_{xy} \hfill
\end{matrix}
\right.
$$
è½¬æ¢å…¬å¼
$$E_1 = \frac{E}{1-\nu^2} \qquad \nu_1 = \frac{\nu}{1-\nu}$$
åº”åŠ›çš„æ‹‰æ¢…å¸¸é‡è¡¨è¾¾
$$\begin{cases}
\sigma_1 = \lambda\theta + 2\mu \varepsilon_x, \qquad \tau_{xy} = \mu \gamma_{xy} \\ \\
\sigma_2 = \lambda\theta + 2\mu \varepsilon_y, \qquad \tau_{yz} = \mu\gamma_{yz} \\ \\
\sigma_3 = \lambda\theta + 2\mu \varepsilon_z, \qquad \tau_{xz} = \mu \gamma_{xz}
\end{cases}$$
[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸ•‹Solid Mechanics/ğŸ”¨Theory of Elasticity/å¼¹æ€§åŠ›å­¦éƒ¨åˆ†/ç¬¬å››ç« ï¼šå¹¿ä¹‰èƒ¡å…‹å®šå¾‹/ä¸€ã€å¹¿ä¹‰èƒ¡å…‹å®šå¾‹,å·¥ç¨‹å¼¹æ€§å¸¸æ•°#(2) è½¬æ¢å…¬å¼|å·¥ç¨‹å¼¹æ€§å¸¸æ•°ä¹‹é—´å…³ç³»]]

---
æœ‰ä½“åŠ›çŠ¶å†µçš„å…¬å¼

å˜æ¢å…¬å¼
$$\begin{cases}
\sigma_x =\sigma'_x - f_x x \\
\sigma_y =\sigma'_y -f_y y
\end{cases}$$
è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ï¼š
$$\begin{cases}
l(\sigma'_x)_s + m(\tau'_{xy})_s = \bar{f}_x + l f_x x \\
l(\tau'_{xy})_s + m(\sigma'_x)_s = \bar{f}_y + mf_y y
\end{cases}$$

å…¶ä¸­è¦æ±‚ï¼Œ$\sigma_x,\tau_{xy}$ç­‰åœ¨æˆªé¢ä¸Šæ˜¯å®šå€¼$a$

åº”åŠ›çš„åº”åŠ›å‡½æ•°è¡¨è¾¾å˜ä¸º
$$\begin{cases}
\varepsilon_x = \frac{\partial^2 \phi}{\partial y^2} - f_x x\\
\varepsilon_y = \frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} - f_y y\\
\tau_{xy} = -\frac{\partial^2 \phi}{\partial x\partial y}
\end{cases}$$
å…¶ä¸­å¦‚æœä½“åŠ›ä¸º$y$è½´æ­£å‘çš„ï¼Œåˆ™
$$\varepsilon_y = \frac{\partial^2 \phi}{\partial ^2 x}-\rho g y$$

---
æ¢çš„å¼¯æ›²éƒ¨åˆ†
$$\frac{1}{\rho} = -\frac{M}{EI}, \quad \varepsilon_x = \frac{\sigma_x}{E} = \frac{M z}{EI} = -\frac{z}{\rho}$$


---

æåæ ‡ç³»çš„åº”å˜å…¬å¼
$$\Large
\begin{cases}
\varepsilon_r = \frac{\partial u_r}{\partial r} \\
\varepsilon_\theta = \frac{u_r}{r}  + \frac{1}{r}\frac{\partial u_\theta}{\partial \theta} \\
\gamma_{r\theta} = \frac{1}{r}\frac{\partial u_r}{\partial \theta} + \frac{\partial u_\theta}{\partial r} - \frac{u_\theta}{r}
\end{cases}
$$
æåæ ‡ç³»ä¸‹çš„åº”åŠ›è¡¨è¾¾
$$\begin{cases}
\sigma_r = \frac{1}{r} \frac{\partial \varphi}{\partial r}+ \frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 \varphi}{\partial \theta^2}\\
\sigma_\varphi = \frac{\partial^2 \varphi}{\partial r^2} \\
\tau_{r\theta} = \tau_{\theta r} = \frac{1}{r^2} \frac{\partial \varphi}{\partial \theta} - \frac{1}{r} \frac{\partial^2 \varphi}{\partial r\partial\theta} = - \frac{\partial }{\partial r}\left(\frac{1}{r} \frac{\partial \varphi}{\partial \theta} \right)
\end{cases}$$

$$\boxed{(\frac{\partial^2}{\partial^2 r}+ \frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial r} + \frac{1}{r^2} \frac{\partial^2}{\partial^2 \theta})^2 \Phi = 0}$$
è½¬æ¢å…¬å¼
$$
\begin{cases}
\sigma_r = \sigma_xcos^2\theta + \sigma_ysin^2\theta +2\tau_{xy}sin\theta cos\theta\\
\sigma_\theta = \sigma_xsin^2\theta + \sigma_y cos^2 \theta -2\tau_{xy}sin\theta cos\theta \\
\tau_{r\theta} = (\sigma_y -\sigma_x)sin\theta cos\theta + \tau_{xy}(cos^2\theta-sin^2\theta)
\end{cases}
$$

---
æŸ±ä½“æ‰­è½¬å…¬å¼
å–Prandtlåº”åŠ›å‡½æ•°$\phi$, ä½¿å¾—
$$\boxed{\nabla^2 \psi = -2G \varphi = constant}$$
$$\large\begin{cases}
\frac{\partial \psi}{\partial y} =  \tau_{zx} \\
\frac{\partial \psi}{\partial x} =  - \tau_{zy}
\end{cases}$$
$$\begin{cases}
\gamma_{zx} = \frac{1}{G}\frac{\partial \psi}{\partial y} \\
\gamma_{yz} = -\frac{1}{G}\frac{\partial \psi}{\partial x}
\end{cases}$$
$$\boxed{2\iint_{A} \Phi  dxdy = M}$$

---
1. åœ¨ç‹­é•¿çŸ©å½¢æ‰­è½¬æ–¹ç¨‹çš„å»ºç«‹ä¸­ï¼Œå¿½ç•¥$x$æ–¹å‘çš„å¯¼æ•°ï¼Œ ç”±äºæ‰­è½¬ä¸­æœ‰åè°ƒæ–¹ç¨‹å¾—åˆ°
$$\nabla^2 \Phi = C$$
å³
$$\frac{\partial^2 \Phi}{\partial y^2} = C$$
ç§¯åˆ†å¾—åˆ°
$$\Phi = \frac{C}{2} y^2 + C_1 y + C_2$$
ä»£å…¥è¾¹ç•Œæ¡ä»¶æœ‰
$$\Phi_1 = \frac{C}{2}\left(y^2 - \frac{b^2}{4}\right)$$
ä»£å…¥æ‰­çŸ©è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ï¼Œå®¹æ˜“è§£å¾—$C= -\frac{6M}{a b^3}$,åˆ™æœ‰
$$\Phi =\frac{3M}{ab^3} \left( \frac{b^2}{4} - y^2\right)$$
