## ä¸€ã€çŸ©é˜µåºåˆ—
çŸ©é˜µåºåˆ—æ”¶æ•›çš„å®šä¹‰: è®¾æœ‰çŸ©é˜µåºåˆ— $\left\{A^{(k)} \right\}$, å…¶ä¸­ $A^{(k)} = (a_{ij}^{(k)})\in C^{m \times n}$,æ­¤æ—¶å½“ $a_{ij}^{(k)} \rightarrow  a_{ij}$ æ—¶, ç§°ä¸º $\left\{ A^{(k)}\right\}$ æ”¶æ•›, å¹¶ç§°çŸ©é˜µ $A = (a_{ij})$  ä¸º $A^{(k)}$ çš„æé™ï¼Œæˆ–è€…ç§° $\left\{ A^{(k)}\right\}$ æ”¶æ•›äº $A$, è®°ä¸º
$$\lim_{k \rightarrow  \infty} A^{(k)} = A$$
å…¶ä¸­**ä¸æ”¶æ•›çš„åºåˆ—ç§°ä¸ºå‘æ•£**ã€‚è®¾ $A^{(k)} \rightarrow A,  B^{(k)}\rightarrow B$, åˆ™æœ‰:

æ€§è´¨1. çº¿æ€§æ€§è´¨
$$\lim_{k \rightarrow \infty} (\alpha A^{(k)} + \beta B^{(k)}) = \alpha A + \beta B$$
æ€§è´¨2. è®¾ $A^{(k)} \rightarrow A_{m \times n}$, $B^{(k)} \rightarrow B_{n \times l}$ , åˆ™æœ‰:
$$\lim_{k \rightarrow \infty} A^{(k)}B^{(k)} = AB$$
æ€§è´¨3. è®¾ $A^{(k)}$, A å¯é€†, ä¸”æœ‰  $A^{(k)} \rightarrow A_{n  \times n}$, åˆ™æœ‰:
$$(A^{(k)})^{-1}\rightarrow A^{-1}$$
å®šç†: è®¾  $A^{(k)} \in C^{m \times  n}$, åˆ™æœ‰:
$$A^{(k)} \rightarrow O \quad \leftrightarrow  \quad ||A^{(k)}|| \rightarrow 0$$
$$A^{(k)} \rightarrow A \quad \leftrightarrow  \quad  ||A^{(k)} - A|| \rightarrow 0$$

å®šä¹‰:  çŸ©é˜µåºåˆ— $A^{(k)}$  ç§°ä¸ºæœ‰ç•Œçš„, å¦‚æœå­˜åœ¨å¸¸æ•° $M > 0$, ä½¿å¾—å¯¹äºä»»æ„çš„ $k$ éƒ½æœ‰:
$$|a_{ij}^{(k)}| < M$$

å®šä¹‰:  å¦‚æœå­˜åœ¨å¸¸æ•° $M > 0$, ä½¿å¾—å¯¹äºä»»æ„çš„ k éƒ½æœ‰: 
$$||a_{ij}^{(k)}|| < M$$
å®šä¹‰3.3: è®¾ A ä¸ºæ–¹é˜µ, ä¸”æœ‰å½“ $k \rightarrow \infty$ æ—¶, æœ‰$A^{k} \rightarrow O$, åˆ™ç§° $A$ ä¸º<b><mark style="background: transparent; color: orange">æ”¶æ•›çŸ©é˜µ</mark></b>.
å®šç†3.2: $A^{k} \rightarrow O \leftrightarrow \rho(A) < 1$ 
å®šç†:  $A^{k} \rightarrow O$ çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯å­˜åœ¨ä¸€ç§çŸ©é˜µèŒƒæ•° $||\centerdot||$ ä½¿å¾— $||A|| < 1$. 

## äºŒã€çŸ©é˜µçº§æ•°
### (1) çŸ©é˜µçº§æ•°çš„æ¦‚å¿µ
å®šä¹‰: é¦–å…ˆ, æˆ‘ä»¬ç§° $S^{(N)} = \sum_{k = }^{n} A^{(k)}$, ç§°ä¸ºçŸ©é˜µçº§æ•°çš„éƒ¨åˆ†å’Œï¼Œ æ­¤æ—¶**å¦‚æœçŸ©é˜µåºåˆ— $\{S_n \}$ æ”¶æ•›**, ä¸”æœ‰ 
$$\lim_{N\rightarrow \infty}S^{(N)} = S$$
åˆ™ç§°ä¸ºçŸ©é˜µçº§æ•° $\sum_{i = 1}^{n} A^{(k)}$ æ”¶æ•›äº $S$, å¹¶è®°ä¸º $S = \sum_{k = 0}^{\infty} A^{(k)}$. è€Œä¸æ”¶æ•›çš„çŸ©é˜µçº§æ•°ç§°ä¸ºæ˜¯å‘æ•£çš„ã€‚

<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šä¹‰(çŸ©é˜µçº§æ•°çš„ç»å¯¹æ”¶æ•›)</mark></b>: å®šä¹‰ä¸ºå¯¹äºçŸ©é˜µ $\sum_{k = 0}^{n} A^{k}$ä¸­, å…¶ä¸­çš„ $mn$ ä¸ªæ•°é¡¹çº§æ•°éƒ½æ˜¯ç»å¯¹æ”¶æ•›çš„ï¼Œåˆ™æœ‰:
$$\sum_{k = 0}^{\infty} A^{(k)}$$
æ˜¯ç»å¯¹æ”¶æ•›çš„, åŒæ—¶, ä»»æ„è°ƒæ¢é¡¹çš„é¡ºåº, å…¶æ”¶æ•›ç‰¹æ€§å’Œæ”¶æ•›å’Œä¸å˜ã€‚

<b><mark style="background: transparent; color: red">ç»å¯¹æ”¶æ•›çš„æ€§è´¨</mark></b>:
1. **ç»å¯¹æ”¶æ•›åˆ™ä¸€å®šæ”¶æ•›, åŒæ—¶ä»»æ„è°ƒæ¢ä¹‹å, ä»ç„¶æ”¶æ•›**.
2. è‹¥æœ‰ $\sum_{k = 0}^{\infty} A^{(k)}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œ <mark style="background: transparent; color: red">å…¶å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯</mark>æ­£é¡¹çº§æ•° $\sum_{k = 0}^{\infty} ||A^{(k)}||$ æ”¶æ•›(å…¶ä¸­ $||A^{(k)}||$ ä¸ºçŸ©é˜µ $A$ çš„ä»»ä½•ä¸€ç§èŒƒæ•°).
3. **å¦‚æœè®©æ”¶æ•›çŸ©é˜µå·¦ä¹˜æˆ–è€…å³ä¹˜ä¸€ä¸ªå›ºå®šçš„çŸ©é˜µ**ï¼Œ åˆ™æ–°çš„çº§æ•°ä¸€å®šæ˜¯æ”¶æ•›çš„, ä¸”æ”¶æ•›äº:
$$P AQ \rightarrow P S Q$$
4. å¤šä¸ªç»å¯¹æ”¶æ•›çš„çŸ©é˜µçº§æ•°è¿›è¡Œä¹˜ç§¯, å…¶æŠ€æœ¯ä¹Ÿæ˜¯æ”¶æ•›çš„:
å³è®¾ $S_{1} = \sum_{k = 0}^{\infty} A^{(k)} \rightarrow \hat{S}_{1}, S_{2}= \sum_{k=0}^{\infty} B^{(k)} \rightarrow \hat{S}_{2}$, ä¸”æœ‰å…³ç³»:
$$S_{3}=   \hat{S}_{1}\hat{S}_{2} =  \sum_{k = 1}^{\infty} \left(\sum_{i = 1}^{k} A^{(i)} B^{(k + 1  - i)} \right)$$
æ­¤æ—¶å®¹æ˜“å¾—åˆ°:
$$\sum_{k = 0}^{\infty} A^{k} =  I + A + A^{2}+  \dots +  A^{k} +\dots $$

<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šç† 3.4</mark></b> : æ–¹é˜µ $A$ çš„å¹‚çº§æ•° (Neumannçº§æ•°)æ”¶æ•›çš„å……è¦æ¡ä»¶: 
Neumann çº§æ•°å®šä¹‰ä¸º:
$$\Large\boxed{\sum_{k = 0}^{\infty} A^{k}  = I +   A+A^{2} + \dots  +A^{k} +  \dots  }$$
**æ”¶æ•›çš„å……è¦æ¡ä»¶**æ˜¯ **A ä¸ºæ”¶æ•›çŸ©é˜µ**, ä¸”**æ”¶æ•›äºå’Œ** : 
$$\Large \boxed{\sum_{k= 0}^{\infty}  A^{k} \rightarrow  (I - A)^{-1}}$$
**å®šç† 3.5**: å¦‚æœæ–¹é˜µ A å¯¹äºæŸä¸€çŸ©é˜µèŒƒæ•° $||\centerdot||$ æœ‰ A < 1, å³ $A$ çš„[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/âœ–ï¸Matrix Theory/2. èŒƒæ•°ç†è®ºåŠå…¶åº”ç”¨#(2) çŸ©é˜µçš„è°±åŠå¾„åŠå…¶æ€§è´¨|è°±åŠå¾„]]æ¯”1å°, åˆ™å¯¹äºä»»ä½•éè´Ÿæ•´æ•° $k$, æˆ‘ä»¬ä»¥ $(I - A)^{-1}$ ä¸ºéƒ¨åˆ†å’Œ $I +A +A^2 + \dots +A^k$ çš„è¿‘ä¼¼æ—¶, å¯¹åº”çš„è¯¯å·®ä¸º:
$$\Large\boxed{\left|\left|(I - A)^{-1} - (I +  A +   \dots  + A^{k} ) \right| \right| \leq  \frac{||A||^{k+1}}{1 -  ||A||}}$$
**å®šç†3.6(è°±åŠå¾„å’Œæ”¶æ•›åŠå¾„çš„å…³ç³»)**: è®¾å¹‚çº§æ•° $f(z) =  \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k} A^{k}$ çš„æ”¶æ•›åŠå¾„ä¸º $r$ , åˆ™å¦‚æœæ–¹é˜µ A æ»¡è¶³: 
1. $\rho(A) < r$, åˆ™ $f(z)$ æ˜¯ç»å¯¹æ”¶æ•›çš„
2. $\rho(A) > r$, åˆ™ $f(z)$ æ˜¯å‘æ•£çš„. 
3. $\rho(A) = r$, $f(z)$ çš„æ”¶æ•›æ€§ä¸ç¡®å®š

æ¨è®º: å¦‚æœ $\sum_{k = 0}^{\infty}  c_{k} z^{k}$ **åœ¨æ•´ä¸ªå¤å¹³é¢ä¸Šæ”¶æ•›**ï¼Œ åˆ™**ä¸è®º $A$ æ˜¯ä½•ç§çŸ©é˜µ**, å‡æœ‰
$$\sum_{k = 0}^{\infty} c_{k}  A^{k}$$
**æ€»æ˜¯ç»å¯¹æ”¶æ•›**çš„. 

## ä¸‰ã€çŸ©é˜µå‡½æ•°
### (1) çŸ©é˜µå‡½æ•°ç›¸å…³æ¦‚å¿µ
çŸ©é˜µå‡½æ•°æ˜¯**é€šè¿‡å¹‚çº§æ•°è¿›è¡Œå®šä¹‰çš„**: è®¾ä¸€å…ƒå‡½æ•° $f(z)$èƒ½å¤Ÿå±•å¼€ä¸ºz çš„å¹‚çº§æ•°:$f(z) = \sum_{k = 0}^{n} c_{z} z^{k}$ å…¶æ”¶æ•›åŠå¾„ä¸º $r$, åˆ™<mark style="background: transparent; color: red">å½“çŸ©é˜µ A çš„è°±åŠå¾„æ»¡è¶³</mark> 
$$\rho(A) < r$$
æ—¶,  åˆ™çŸ©é˜µæ”¶æ•›, åŒæ—¶æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å°†**æ”¶æ•›çš„çŸ©é˜µå¹‚çº§æ•°çš„å’Œ**:
$$\sum_{k = 0}^{\infty} c_{k} A^{k}  $$
ç§°ä¸º==**çŸ©é˜µå‡½æ•°**==ã€‚

å¸¸è§çš„çŸ©é˜µå‡½æ•°å¦‚ä¸‹:
1. æŒ‡æ•°å‡½æ•°:
$$e^{z} = 1 + \frac{z}{1} + \frac{z^{2}}{2!} +  \frac{z^{3}}{3!} + \dots$$
2. ä½™å¼¦å‡½æ•°:
$$\cos z = 1 - \frac{z^{2}}{2!} + \frac{z^{4}}{4!} - \dots$$
3. æ­£å¼¦å‡½æ•°:
$$\sin z = z - \frac{z^{3} }{3} + \frac{z^{5}}{5!} - \dots $$
æ­¤å¤–,æœ‰å…³ç³»:
$$e^{A} e^{-A} = I \qquad (e^{A})^{m} = e^{m A}$$
å‚è€ƒ[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/ğŸ“ˆAdvanced Mathematics/â™é‡è¦å…¬å¼/é‡è¦çš„æ³°å‹’&éº¦å…‹åŠ³æ—å±•å¼€å¼(ä½©äºšè¯ºä½™é¡¹)|é‡è¦çš„æ³°å‹’&éº¦å…‹åŠ³æ—å±•å¼€å¼]].
> [!caution] æ³¨æ„
> åœ¨çŸ©é˜µå‡½æ•°ä¸­, ä¸€èˆ¬æƒ…å†µä¸‹:
> $$e^{A} e^{B}\neq e^{B} e^{A} \neq e^{A + B}$$
> <b><mark style="background: transparent; color: orange">æ€§è´¨:</mark></b> ç‰¹æ®Šåœ°, å¦‚æœæ»¡è¶³ $AB = BA$, åˆ™æœ‰ $e^A e^B = e^B e^A =e^{A+B}$

æ­¤å¤–, æœ‰å¦‚ä¸‹æ¨è®º: 
1. æŒ‡æ•°å‡½æ•°ä¹˜ç§¯æ˜¯å¯é€†çš„:
$$e^{A}  e^{-A} = e^{-A} e^{A}= I$$
2. è®¾ $m$ ä¸ºæ•´æ•°, åˆ™æœ‰:
$$(e^{A})^{m} = e^{mA}$$
3. å½“æœ‰ AB = BA æ—¶, æ­£ä½™å¼¦è¿ç®—è§„å¾‹æˆç«‹, å¦‚ä¸‹:
$$\begin{matrix}
\cos (A +B) = \cos A\cos B + \sin A \sin B  \\ 
\cos 2A =  \cos^{2} A - \sin^{2} A \\ 
\sin (A +B ) = \sin A \cos B + \cos A \sin B  \\ 
\sin 2A  = 2 \sin A \cos A
\end{matrix}$$

> [!NOTE] å…¬å¼å¤ä¹ 
> æœ‰å…¬å¼:
> $$\sin x = \frac{1}{2} (e^{j x} +e^{-jx})$$
> $$\cos x =  \frac{1}{2 j} \left( e^{jx} - e^{-jx} \right) $$

æ­¤å¤–ï¼Œå½“æ»¡è¶³ $A=A^2=A^3=\dots$ æ—¶, ä¸€èˆ¬é‡‡ç”¨å¦‚ä¸‹å±•å¼€å¼:
$$\boxed{e^{A} = I+ (e-1)A}$$

### (2) çŸ©é˜µå‡½æ•°æ±‚å€¼çš„æ–¹æ³•
#### 1) å¾…å®šç³»æ•°æ³•
å¾…å®šç³»æ•°æ–¹æ³•æ˜¯æœ€ç®€å•çš„çŸ©é˜µå‡½æ•°æ±‚å€¼æ–¹æ³•, ä¾‹å¦‚:
å¯¹äº $n$ é˜¶çŸ©é˜µ $A$ çš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ä¸º:
$$g(\lambda) = \det(\lambda I - A)$$
æ­¤å¤–, å¦‚æœé¦–1å¤šé¡¹å¼:
$$\varphi(\lambda) =  \lambda^{m} + b_{1} \lambda^{m-1} + \dots  + b_{m}$$
æ»¡è¶³:
1. $\varphi(A) = O$ 
2. $\varphi(\lambda)| g(\lambda)$, å³ $\varphi (\lambda)$ èƒ½å¤Ÿè¢«æŸä¸ªå¤šé¡¹å¼ $g(\lambda)$ æ•´é™¤æ—¶(æ˜¾ç„¶æœ‰ $g(\lambda) = 0$)
æ­¤æ—¶**æˆ‘ä»¬è®¾$\varphi (\lambda)$ çš„äº’å¼‚é›¶ç‚¹ä¸º $\lambda_{1}, \lambda_{2}, \dots \lambda_{n}$, åˆ™æ»¡è¶³**:
$$\varphi^{(l)} (\lambda_{i}) = 0 \qquad  (l=0, 1,\dots  r_{i} - 1 ; i = 1,2, \dots  s)$$
æ­¤æ—¶å– $f(z) = \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k} z^{k} = \varphi(z) q(z)+ r(z)$, åˆ™:
$$\text{deg}(r(z)) < m \quad \text{or}\quad   r(z) = 0$$
å³ $r(z)$ çš„æœ€é«˜æ¬¡é¡¹ç³»æ•°å°äº $\varphi(z)$, åˆ™æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ä»:
$$f^{(l)} (\lambda_{i}) = r^{(l)} (\lambda_{i})$$
ç¡®å®š $r(z)$, å¹¶åˆ©ç”¨ $\varphi(A) = O$ å¾—åˆ°:
$$f(A) = \sum_{k = 0}^{\infty}   c_{k}A^{k} = r (A)$$

#### 2) æ•°é¡¹çº§æ•°æ±‚å’Œæ–¹æ³•
é¦–å…ˆ, æˆ‘ä»¬å¯è®¾ $\varphi(\lambda) = \lambda^{m}  + b_{1} \lambda^{m-1} +\dots  + b_{m-1} \lambda + b_{m}$, ä¸”æœ‰å…³ç³»:
$$\varphi(A) = A^{m} + b_{1} A^{m-1} + \dots  + b_{m-1} A + b_{m} I  = O $$
å–ä¸Šå¼ä¸­, è®¾ $k_i = - b_i$, åˆ™æœ‰$A^{m} = k_{0} I + k_{1} A + \dots + k_{m-1} A^{m-1}$, ä»è€Œå¾—åˆ°:
$$\begin{cases}
A^{m + 1} =  k_{0}^{(1)} I + k_{1}^{(1)} A + \dots +k_{m-1}^{(1)} A^{m-1} \\ 
\vdots  \\
A^{m + l} = k_{0}^{(l)} I + k_{1}^{(l)} A +\dots  + k_{m-1}^{(1)} A^{(m-1)} \\
\vdots 
\end{cases}$$
æ­¤æ—¶, æˆ‘ä»¬æœ‰:
$$\begin{matrix}
f(A) = \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k} A^{k}=c_{0} I + c_{1}  A + \dots  +c_{m-1} A^{m-1}  + \dots  + \\ c_{m}(k_{0}l + k_{1}A + \dots + k_{m-1}   A^{m-1}) +  \\ 
c_{m + l} (k_{0}^{(l)} I + k_{1}^{(l)} A  + \dots  + k_{m-1}^{(l)} A^{m-1} ) \\ 
= \left(c_{0} + \sum_{l = 0}^{\infty} c_{m+l} k_{0}^{(l)} \right)I  + \dots + \left(c_{m-1} +\sum_{l = 0}^{\infty} c_{m+l}  k_{m-1}^{(l)} \right)A^{m-1}
\end{matrix}$$
#### 3) å¯¹è§’çŸ©é˜µæ–¹æ³•
å¦‚æœèƒ½å¤Ÿæ‰¾åˆ° P ä½¿å¾—:
$$P^{-1} A P  = \left[\begin{matrix}
\lambda_{1}   \\  & \ddots   \\  && \lambda_{n}
\end{matrix}\right]  = \Lambda$$
åˆ™æœ‰:
$$f(A) =  \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k}A^{k} = P\left(\sum_{k = 0}^{\infty} c_{k} \Lambda^{k}  \right) P^{-1}  = P\left[\begin{matrix}
f(\lambda_{1})  \\  &  f(\lambda_{2})  \\  &&  \ddots 
\end{matrix}\right]P^{-1}$$

#### 4) Jordan æ ‡å‡†å‹æ–¹æ³•
è®¾ A çš„[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ“Mathmatics/âœ–ï¸Matrix Theory/1. çº¿æ€§ç©ºé—´ä¸çº¿æ€§å˜æ¢#(3) Jordan æ ‡å‡†å‹|Jordan æ ‡å‡†å‹]]ä¸º $J$, å³å­˜åœ¨ $P$ ä½¿å¾—:
$$P^{-1} A P = J$$
æ­¤æ—¶, åˆ™æœ‰ä¸‹å¼æˆç«‹:
$$A = P J P^{-1} \quad A^{2} = P J^{2} P^{-1}, \dots $$
æ­¤æ—¶æœ‰:
$$f(J) = P( \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k}  J^{k})P^{-1}$$
éœ€è¦è¯´æ˜çš„æ˜¯, 
$$f(J_{i}) = \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k}  J_{i}^{k}\quad  $$
å¹¶æœ‰:
$$f (A) =  P\left[\begin{matrix}
f(J_{1})  \\  &  f(J_{2})   \\  && \ddots   \\  &&& f(J_{s})
\end{matrix}\right]P^{-1}$$
å…¶ä¸­ $J_i$ ä¸ºåŒçº¿å¯¹è§’çŸ©é˜µ(å³ $f(A)$ ä¸º **Jordan æ ‡å‡†å‹**)
$$J_{i}=  \left[\begin{matrix}
J_{1}  & 1  \\   &J_{2} & 1   \\   && \ddots & \ddots   \\  &&& J_{s} 
\end{matrix}\right] = \Lambda+H$$
H ä¸º**å¯¹è§’çº¿ä¸Šè¾¹ä¸€è¡Œå…¨ä¸º1 çš„æ¡å¸¦çŸ©é˜µ**, å…¶ä¸­ $J_{i}^{k} = (\Lambda + H)^{k}$, å®¹æ˜“å¾—åˆ° $J_i^{k}$ çš„è¡¨è¾¾å¼:
$$f (J_{i}) = \sum_{k = 0}^{\infty}c_{k}J_{i}^{k} = \sum_{k = 0}^{\infty} \left[\begin{matrix}
\lambda_{i}^{k}  & C_{k}^{1} \lambda_{i}^{k-1} &  \dots  &  C_{k}^{m_{i} - 1}  \lambda_{i}^{k- m_{i} + 1} \\ 
& \ddots  &  \ddots & \vdots   \\
&&  \lambda_{i}^{k}  &  C_{k}^{1} \lambda_{i}^{k-1}  \\ 
&&&  \lambda_{i}^{k}
\end{matrix}\right]$$
å…¶ä¸­ç”±äº $(\lambda_{i}^{k})' = C_{k}^{1}\lambda_{i}^{k-1}$, $\frac{1}{2!}(\lambda_{i}^{k})''= C_{k}^{2}\lambda_{i}^{k-2}$, å› æ­¤,æˆ‘ä»¬ç»™å‡ºå…¬å¼:
$$f(J_{i})=\left[\begin{matrix}
f(\lambda_{i})  &  \frac{1}{1!} f'(\lambda_{i}) & \dots &  \frac{1}{(m-1)!} f^{(m_{i}-1)}(\lambda_{i})  \\ 
& \ddots    & \ddots   & \vdots  \\  
&& f(\lambda_{i})  & \frac{1}{1!} f'(\lambda_{i})   \\ &&& f(\lambda_{i})
\end{matrix}\right]$$
æ­¤æ—¶æœ‰å…³ç³»:
$$f(A) =  \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k} A^{k} = \sum_{k = 0}^{\infty}  c_{k} P J^{k} P^{-1}  = P\left( \sum_{k = 0}^{\infty} c_{k}  J^{k} \right) P^{-1} = P\left[\begin{matrix}
f(J_{1} )   \\  & f(J_{2})  \\  &&   \ddots 
\end{matrix}\right] P^{-1}$$

### (3) çŸ©é˜µå‡½æ•°çš„å¦ä¸€å®šä¹‰ 
é¦–å…ˆ, è®¾ $A \in C^{n  \times  n }$ çš„ Jordan æ ‡å‡†å‹ä¸º $J$, å³æœ‰å¯é€†çŸ©é˜µ P ä½¿å¾—:
$$P^{-1} A P = J  = \left[\begin{matrix}
J_{1}  \\  & J_{2}  \\  && \ddots   \\ &&& J_{s}
\end{matrix}\right]$$
å¦‚æœ**å‡½æ•° $f(z)$ åœ¨ $\lambda_i$ å¤„å…·æœ‰ç›´åˆ° $m_i-1$ é˜¶å¯¼æ•°**, åˆ™å–
$$f (A) = P\left[\begin{matrix}
f(J_{1})  \\  & \ddots   \\  &&  f(J_{s})
\end{matrix}\right] P^{-1}$$
å…¶ä¸­æœ‰æ¯ä¸ªæ ‡å‡†å‹çŸ©é˜µ $J_i$ çš„å‡½æ•°ä¸º:
$$f(J_{i})=\left[\begin{matrix}
f(\lambda_{i})  &  \frac{1}{1!} f'(\lambda_{i}) & \dots &  \frac{1}{(m-1)!} f^{(m_{i}-1)}(\lambda_{i})  \\ 
& \ddots    & \ddots   & \vdots  \\  
&& f(\lambda_{i})  & \frac{1}{1!} f'(\lambda_{i})   \\ &&& f(\lambda_{i})
\end{matrix}\right]$$
åˆ™ç§° $f(A)$ ä¸ºå¯¹åº”äº  $f(z)$  çš„çŸ©é˜µå‡½æ•°ã€‚
> [!NOTE] è¯´æ˜
> Jordan å—æ–¹æ³•å¾€å¾€ç”¨äºçŸ©é˜µæœ¬èº«å°±æ˜¯ Jordan å—çš„æƒ…å†µ, æ­¤æ—¶å¯ä»¥ç›´æ¥æ±‚å‡ºã€‚

è¡¥å……: 
1. ä¸Šè¿°ç»™å‡ºçš„<mark style="background: transparent; color: red">çŸ©é˜µå‡½æ•° f(A) å’Œ A çš„ Jordan å—çš„æ’åˆ—æ¬¡åºæ— å…³</mark>, ä¸”å’Œç›¸ä¼¼å˜æ¢çŸ©é˜µ $P$ çš„é€‰å–ä¹Ÿæ— å…³ã€‚
2. å¦‚æœæœ‰ $f(z) = f_1(z) + f_2(z)$, ä¸”æœ‰ $f_1(A), f_2(A)$ æœ‰æ„ä¹‰,åˆ™æœ‰:
$$f(A) =  f_{1}(A) +  f_{2}(A)$$
3. å¦‚æœæœ‰ $f(z) = f_1(z) f_2(z)$ , ä¸” $f_1(A),  f_2(A)$ æœ‰æ„ä¹‰,åˆ™æœ‰:
$$f(A) =  f_{1}(A )f_{2}(A) = f_{2}(A) f_{1}(A)$$

## å››ã€ çŸ©é˜µçš„å¾®åˆ†å’Œç§¯åˆ†è®¡ç®—
### (1) çŸ©é˜µçš„å¾®åˆ†
1. çŸ©é˜µå¯¹å˜é‡çš„å¾®åˆ†
å®šç†: è®¾çŸ©é˜µ $A(t) = (a_{ij}(t))_{m \times  n}$ æ»¡è¶³**æ¯ä¸€ä¸ªå…ƒç´ éƒ½æ˜¯å˜é‡ $t$ çš„å¯å¯¼å‡½æ•°, åˆ™ç§° $A(t)$ å¯å¯¼**, å¹¶å®šä¹‰å…¶å¯¼æ•°ä¸º:
$$\boxed{\Large A'(t) = \frac{d}{dt}A(t) = \left( \frac{d}{dt} a_{ij}(t) \right)}$$
å¯¹äº $x = (\xi_1(t),\dots \xi_{n}(t))^{T}$, ä¸€å…ƒå‡½æ•° $f(t) = f(x(t))=f(\xi_1(t), \dots \xi_n(t))$, å¹¶ä¸”æœ‰ $f(t) = f(x(t)) = f(\xi_1(t) , \dots  ,\xi_{n} (t))$ï¼Œé¦–å…ˆå¯¹äº  $\frac{\partial f}{\partial x}$, å…¶ç»“æœä¸ºå¯¹æ¯ä¸ªåˆ†é‡æ±‚å¯¼çš„å‘é‡:
$$\frac{d f}{d x} =  \left( \frac{\partial f}{\partial \xi_{1}}, \frac{\partial f}{\partial \xi_{2}},  \dots \frac{\partial f}{\partial \xi_{n}} \right)$$
åˆ™æ ¹æ®å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™, æœ‰:
$$\frac{df}{dt} =  \frac{\partial f}{\partial \xi_{1}} \frac{\partial \xi_{1}}{\partial t} + \dots  + \frac{\partial f}{\partial \xi_{n}} \frac{\partial \xi_{n} }{\partial t} =  \frac{df}{dx^{T}} \frac{dx}{dt}$$

<mark style="background: transparent; color: red">å®šç†3.8</mark>: è®¾ $A(t), B(t)$ å‡ä¸ºå¯å¯¼çŸ©é˜µ, åˆ™å¯¼æ•°è§„åˆ™æˆç«‹:
$$(A+B)' = A' + B', (AB)' = A'B +B'A , \space (kA)' = k A',  \space (a(t)A)' = a'(t) A(t) + a(t) A'(t)$$
ä¸Šå¼æ˜¾ç„¶å®¹æ˜“è¯æ˜ã€‚

<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šç†3.9</mark></b> è®¾ $n$ é˜¶çŸ©é˜µ $A$ ä¸ $t$ æ— å…³, åˆ™æœ‰å¦‚ä¸‹æˆç«‹:
$$\Large\boxed{\frac{d}{dt} e^{tA} = Ae^{tA} = e^{tA} A }$$
$$\frac{d}{dt} \cos (tA) = - A\sin (tA)  =  -  \sin (tA) A$$
$$\frac{d}{dt}\sin (tA) =  A \cos (tA) = \cos (tA) A$$

2. å‡½æ•°å¯¹çŸ©é˜µçš„å¯¼æ•°
<mark style="background: transparent; color: red">é¦–å…ˆè®¾</mark> $X = (\xi_{ij})_{m \times n}$, è€Œ $m n$ å…ƒå‡½æ•° $f(X)=f(\xi_{11}, \xi_{12}, \dots  \xi_{1n}, \xi_{21}, \dots \xi_{mn})$, åˆ™ æœ‰ f å¯¹äº $X$ çš„å¯¼æ•°ä¸º:
$$\Large\boxed{\frac{df}{dX} =  \left(\frac{\partial f}{\partial \xi_{ij}} \right)_{m \times  n} = \left(\begin{matrix}
\frac{\partial f}{\partial \xi_{11}} &   \frac{\partial f}{\partial \xi_{12}} & \dots   \\ \vdots  \\  && \frac{\partial f}{\partial \xi_{nn}}
\end{matrix} \right)}$$


3. å‡½æ•°çŸ©é˜µå¯¹çŸ©é˜µçš„å¯¼æ•°
<b><mark style="background: transparent; color: orange">å®šä¹‰3.12</mark></b> :  è®¾ $X = (\xi_{ij})$, è€Œ mn å…ƒå‡½æ•° $f_{ij} (X) = f_{ij}(\xi_{11}, \xi_{12}, \dots \xi_{1n}, \xi_{21}, \dots\xi_{mn})$, è€Œå‡½æ•°çŸ©é˜µ 
$$F(X) = \left[\begin{matrix}
f_{11}(X) &\dots &   f_{1s} (X)   \\ 
\vdots   \\ f_{r1} (X) & \dots & f_{rs} (X)
\end{matrix}\right]$$
å¯¹äºçŸ©é˜µçš„å¯¼æ•°æ˜¯å¤§é‡å…ƒç´ ç”Ÿæˆçš„å¯¼æ•°çŸ©é˜µ:
$$\frac{dF }{dX} = \left[\begin{matrix}
\frac{\partial F}{\partial \xi_{11}} & \dots & \frac{\partial F}{\partial \xi_{1n}}  \\  
 \\  \\ & \dots &  \frac{\partial F}{\partial \xi_{nn}} 
\end{matrix}\right] \qquad \frac{\partial F}{\partial \xi_{ij}} = \left[\begin{matrix}
\frac{\partial f_{11}}{\partial \xi_{ij}}  &  & \frac{\partial f_{1s}}{\partial \xi_{ij}}  \\ 
\vdots    \\ &&  \frac{\partial f_{rs}}{\partial \xi_{ij}}
\end{matrix}\right] $$
å½“ $a'_{ij}(t)$ åœ¨ $(a,b)$ ä¸Šè¿ç»­æ—¶, åˆ™æœ‰ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¸¸ç³»æ•°çŸ©é˜µå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹:
$$x'  =   \frac{dx}{dt} = A x$$

### (2) çŸ©é˜µçš„ç§¯åˆ†
1. çŸ©é˜µç§¯åˆ†çš„å®šä¹‰:
å¦‚æœçŸ©é˜µ $A(t)$ çš„æ¯ä¸ªå…ƒç´  $a_{ij}(t)$ éƒ½æ˜¯åŒºé—´ $[t_0, t_1]$ ä¸Šçš„å¯ç§¯å‡½æ•°, åˆ™å®šä¹‰ $A(t)$ åœ¨ $[t_0, t_1 ]$ ä¸Šçš„ç§¯åˆ†ä¸º:
$$\int_{a}^{b}A'(t) dt  =  \left(\int_{t_{0}}^{t_{1}} a_{ij}(t) dt \right)_{m \times n}$$
è¿ç®—è§„å¾‹:
$$\int_{t_{0}}^{t_{1}} \left( A(t) + B(t)  \right)d t  =  \int_{t_{0}}^{t_{1}}  A(t) dt  + \int_{t_{0}}^{t_{1}} B(t) d t $$
å½“ $B$ ä¸ $t$ æ— å…³æ—¶, æœ‰:
$$ \int_{t_{0}}^{t_{1}} A(t) B dt   = \left(\int_{t_{0}}^{t_{1}} A(t) dt  \right)B$$
$$\int_{t_{0}}^{t_{1}} A\cdot B(t) dt = A\left(  \int_{t_{0}}^{t_{1}} B(t) dt \right)$$

2. ç§¯åˆ†ä¸Šä¸‹é™çš„ç§¯åˆ†å…¬å¼:
æ­¤æ—¶å½“ $a_{ij}(t)$ éƒ½åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šè¿ç»­æ—¶,  å°±ç§° $A(t)$ åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šè¿ç»­, ä¸”æœ‰:
$$\frac{d}{dt} A(s) ds  =  A(t)$$
å½“ $a_{ij}'(t)$ éƒ½åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šè¿ç»­æ—¶,  åˆ™æœ‰: 
$$\int_{a}^{b} A'(t)  dt = A(b) - A(a)$$

### (3) çŸ©é˜µå‡½æ•°åœ¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„ä¸­çš„åº”ç”¨
#### 1. ä¸€é˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„
å¯¹äºå¦‚ä¸‹çš„ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„: 
$$\begin{cases}
\frac{d\xi_{1}}{dt} = a_{11} \xi_{1} + a_{12} \xi_{2} + \dots + a_{1n} \xi_{n} \\
\frac{d\xi_{2}}{dt} = a_{21} \xi_{1} +  a_{22} \xi_{2} + \dots + a_{2n} \xi_{n} \\
\vdots  \\
\frac{d \xi_{n}}{dt}= a_{n1} \xi_{1} + a_{n2} \xi_{2} + \dots + a_{nn} \xi_{n} 
\end{cases}$$
å…¶ä¸­ $\xi_i(t)$ æ˜¯ $t$ çš„å‡½æ•°. å– $x = x(t) = (\xi_{1}(t), \xi_{2}(t),  \dots \xi_{n}(t))^T$, è€Œ $A= (a_{ij})_{n\times n}$, å¯ä»¥æ”¹å†™ä¸º: 
$$x'(t) =  \frac{dx}{dt} = A x(t) \tag{3.1}$$
å®šç†: å¯¹äº $x' = Ax$, å¦‚æœæ»¡è¶³åˆå§‹æ¡ä»¶ $\xi_1(0) = \gamma_{1} , \dots  \xi_{n}(0) = \gamma_{n}$, åˆ™æœ‰ä¸”ä»…æœ‰å”¯ä¸€è§£ä¸º:
$$x = e^{t A} c$$
å…¶ä¸­ $c = (\gamma_{1}, \gamma_2 , \dots \gamma_n)^T$. 
æ­¤æ—¶, åªéœ€ç»™å®šä¸€ä¸ªè§£ $x(t_0) = x_0$, å…¶<mark style="background: transparent; color: red">ç‰¹è§£å³å¯ç¡®å®šä¸º</mark>:
$$c = e^{-t_{0} A }x_{0} \qquad   x =  e^{(t-t_{0}) A} x_{0}$$

æˆ‘ä»¬è®¾ $A =(a_{ij})_{n \times n}$, è€ƒè™‘å‘é‡é›†åˆ $S = \left\{x(t)|x' =Ax \right\}$, **å…¶ä¸­ S æ„æˆä¸€ä¸ªå‘é‡ç©ºé—´, å¹¶ç§°ä¸º $x' = Ax$ çš„è§£ç©ºé—´. å…¶ä¸­å¯å– $x_1(t),x_2(t), \dots x_n(t)$ ä¸ºä¸€ä¸ªåŸº**(ç”±äº$e^{At}$æ˜¯å¯é€†çš„, æ˜¾ç„¶å„ä¸ªåˆ—å‘é‡æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„), å¯ä»¥ä½œä¸º $x'=Ax$ çš„<b><mark style="background: transparent; color: orange">åŸºç¡€è§£ç³»</mark></b>, å¯¹åº”çš„è§£ $x= k_1 x_1 (t) + \dots + k_n x_n(t)$ ç§°ä¸ºé€šè§£

æˆ‘ä»¬è®¾ $x_{i} =  (\xi_{1i}(t) , \xi_{2i}(t),  \dots \xi_{ni})^{T}$ (å³**è§£å¾—çš„çŸ©é˜µ$A$ çš„nä¸ªåˆ—å‘é‡**)å³ä¸º $n$ ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„è§£å‘é‡, å°†å…¶æ’æˆå¦‚ä¸‹çš„çŸ©é˜µ
$$X = \left[\begin{matrix}
\xi_{11} & \xi_{12} & \dots   &  \xi_{1n}   \\ 
\xi_{21} & \xi_{22} &  \dots  & \xi_{2n}   \\ 
\dots   \\ 
&&& \xi_{nn}
\end{matrix}\right]$$
å…¶ä¸­æœ‰$\xi_{ij} = \xi_{ij}(t)$,æˆ‘ä»¬ç§° $X$ ä¸ºé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„<mark style="background: transparent; color: red">ç§¯åˆ†çŸ©é˜µ</mark>ã€‚ä¸Šè¿°çŸ©é˜µæ»¡è¶³:
$$\boxed{\frac{dX}{dt} =  AX \tag{3.2}}$$
å› æ­¤<mark style="background: transparent; color: red">æ–¹ç¨‹(3.1)è½¬åŒ–ä¸ºæ–¹ç¨‹(3.2)çš„æ±‚è§£</mark>, å¯ä»¥è¯æ˜, ç§¯åˆ†çŸ©é˜µçš„è¡Œåˆ—å¼ä¸º:
$$\text{det}X = ce^{\int_{t_{0}}^{t} \text{tr} A dt} \tag{3.3}$$
å…¶ä¸­å½“ $A = A(t)$ æ—¶, ä¸Šå¼ä»ç„¶æˆç«‹ã€‚å› æ­¤ç§° (3.3) ä¸º<b><mark style="background: transparent; color: orange">Jacobi æ’ç­‰å¼</mark></b>

#### 2. ä¸€é˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„
å–éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„: 
$$\boxed{x' = \frac{dx}{dt} =  Ax + b(t)}\tag{3.4}$$
å…¶ä¸­ $A = (a_{ij})_{n\times n}$, å¹¶ä¸”æœ‰ $x=x(t) =(\xi_1, \xi_2, \dots  \xi_{n})^{T}$,  è®¾å…¶ä¸­çš„æ»¡è¶³æ¡ä»¶çš„è§£ä¸º $x$,  å¹¶è®¾å…¶ä¸­ä¸€ä¸ªæ»¡è¶³æ¡ä»¶çš„ç‰¹è§£ä¸º $\tilde{x}$, æ­¤æ—¶ $(x-\tilde{x})$ æ»¡è¶³:
$$\frac{d}{dt}(x - \tilde{x})  = A(x - \tilde{x})$$
åˆ™æœ‰æ»¡è¶³æ¡ä»¶æ‰€æœ‰è§£çš„è¡¨è¾¾å¼ä¸º:
$$\boxed{x  = e^{tA} c + \tilde{x}}$$
ä¸ºäº†æ±‚å‡ºä¸€ä¸ªç‰¹è§£, æˆ‘ä»¬é‡‡ç”¨å¸¸å‘é‡å˜æ˜“æ³•, è®¾ $c(t)$ ä¸ºå¾…å®šå‘é‡, åˆ™æœ‰:
$$\tilde{x} = e^{tA} c(t)$$
ä»£å…¥æ–¹ç¨‹, åˆ™å¾—åˆ°
$$\frac{d}{dt}\tilde{x} = Ae^{tA}c(t) + e^{tA} \frac{d}{dt} c(t) = A\tilde{x} + e^{tA}\frac{d}{dt}c(t) = A \tilde{x} +  b(t) \rightarrow  b(t) =  e^{tA} \frac{d}{dt} c(t)$$
å¾—åˆ°:
$$c(t) = \int_{t_{0}}^{t} e^{-sA } b(s) ds \rightarrow \tilde{x} =  e^{tA}\int_{t_{0}}^{t}  e^{-sA} b(s) ds$$
å¾—åˆ°å¯¹åº”çš„æ»¡è¶³åˆå§‹æ¡ä»¶ $x(t_0) = x_0$ çš„è§£ä¸º:
$$\Large \boxed {x = e^{tA} \left(e^{-t_{0}}A  x_{0} +  \int_{t_{0}}^{t} e^{-sA}  b(s) ds\right)}$$
