#### ä¸€ã€å®šä¹‰
$$\varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}(u_{ij} + u_{ji})$$
æœ‰åº”åŠ›åå¼ é‡$e_{ij} = \sigma_{ij}- \sigma_m \delta_{ij}$
å…¶ä¸­$\varepsilon_{ij} = \frac{1}{3}\varepsilon_{kk}$

#### äºŒã€åº”å˜åå¼ é‡ä¸å˜é‡

$$ \begin{cases}
J_1' = e_{ii} = 0\\

J2' =\left[ \begin{matrix}
\frac{1}{6}[(\varepsilon_1-\varepsilon_2)^2 + (\varepsilon_2-\varepsilon_3)^2 + (\varepsilon_1-\varepsilon_3)^2] \\ \\

\frac{1}{2}[e_x^2 + e_y^2 + e_z^2 + 2(e_{xy}^2+e_{yz}^2+e_{xz}^2)] \\ \\

\frac{1}{2}e_{ij}e_{ij}

\end{matrix} \right.
\end{cases}
$$
#### ä¸‰ã€åº”å˜å¼ºåº¦åŠå…³ç³»

##### 1. å®šä¹‰
å®šä¹‰åº”å˜å¼ºåº¦
$$\varepsilon_i = \frac{1}{\sqrt{2}(1+\nu)}\sqrt{(\varepsilon_1-\varepsilon_2)^2 + (\varepsilon_2-\varepsilon_3)^2 + (\varepsilon_1-\varepsilon_3)^2} = \frac{1}{(1+\nu)}\sqrt{3J'_2} = \frac{1}{(1+\nu)}\sqrt{\frac{3e_{ij}e_{ij}}{2}}$$
å¡‘æ€§é˜¶æ®µ$\nu = \frac{1}{2}$ï¼Œåˆ™æœ‰å…¬å¼
$$\varepsilon_i = \frac{\sqrt{2}}{3}\sqrt{(\varepsilon_1-\varepsilon_2)^2 + (\varepsilon_2-\varepsilon_3)^2 + (\varepsilon_1-\varepsilon_3)^2}
 = \sqrt{\frac{4}{3}J_2'} = \sqrt{\frac{2}{3}e_{ij}e_{ij}}
$$
$$ \varepsilon_i=\frac{\sqrt{2}}{3}\sqrt{(\varepsilon_x-\varepsilon_y)^2 + (\varepsilon_y-\varepsilon_z)^2+(\varepsilon_z-\varepsilon_x)^2+\frac{3}{2}(\gamma_{xy}^2 + \gamma_{xz}^2+\gamma_{yz}^2)} $$
ä¸[[ğŸ“˜ClassNotes/ğŸ‘¨â€ğŸ”§Mechanics/ğŸ•‹Solid Mechanics/ğŸ› ï¸Theory of Plasticity/ç¬¬ä¸€ç« ï¼šç»ªè®º/3. å¯¹å¡‘æ€§å±ˆæœæ¡ä»¶çš„åˆ†æ#äº”ã€åº”åŠ›çš„åˆ†è§£ä¸åº”åŠ›å¼ºåº¦|åº”åŠ›å¼ºåº¦]]å®šä¹‰å®Œå…¨ç±»ä¼¼

å¦‚æœé‡‡ç”¨åº”å˜åå¼ é‡æ¥è¿›è¡Œè¡¨ç¤ºï¼Œåˆ©ç”¨$(e_x-e_y)^2 + (e_y-e_z)^2 + (e_z - e_x)^2 = 3(e_x^2 + e_y^2 + e_z^2)$
åˆ™æœ‰:
$$\begin{matrix}\varepsilon_i = \sqrt{\frac{2}{3}}\sqrt{e_x^2 + e_y^2 + e_z^2 + \frac{1}{2}(\gamma_{xy}^2 + \gamma_{xz}^2 + \gamma_{yz}^2)} \\
\quad = \sqrt{\frac{2}{3}e_{ij}e_{ij}} \hfill
\end{matrix}$$

##### 2. å…³ç³»
$$\LARGE \sigma_i = \frac{\varepsilon_i}{E} $$
##### 3. å‰ªåˆ‡åº”å˜å¼ºåº¦

çº¯å‰ªåˆ‡æƒ…å†µä¸‹ï¼Œæ˜¾ç„¶æœ‰:
$$\varepsilon_1 = - \varepsilon_3 = \frac{1}{2}\gamma > 0; \quad \varepsilon_2 = 0 $$
æ­¤æ—¶$J_2 = \frac{1}{4} \gamma^2$,å› æ­¤å®šä¹‰ç­‰æ•ˆå‰ªåº”å˜å¼ºåº¦
$$\gamma_i = 2\sqrt{J_2} = \sqrt{2e_{ij}e_{ij}} = \sqrt{3}\varepsilon_i$$